<body>
<title>Un guide japonais de grammaire japonaise</title>
<h2 id="part1">Le problème des manuels conventionnels</h2>
Le problème avec les manuels conventionnels c'est qu'ils ont souvent les buts suivants :
<ol>
<li>Ils veulent que les lecteurs puissent employer un japonais fonctionnel et poli 
aussi rapidement que possible.</li>
<li>Ils ne veulent pas effrayer les lecteurs avec de terrifiants caractères japonais 
et chinois.</li>
<li>Ils veulent vous apprendre à dire du français en japonais</li>
</ol>
En général, ces objectifs ne posent aucun problème dans l’apprentissage 
des langues romanes, comme l'espagnol, qui partagent des similitudes avec 
le français. Cependant, étant donné que le japonais est différent en tout 
point, jusqu'à la façon fondamentale de penser, ces buts nous mènent à tous les manuels 
confus que l'on retrouve aujourd'hui sur le marché. Ils sont 
habituellement remplis de règles compliquées et d'un nombre incalculable 
de points de grammaire correspondant à des expressions françaises spécifiques. 
Ils ne contiennent également pratiquement aucun kanji. Résultat, lorsque vous 
arrivez finalement au Japon, surprise ! Vous découvrez que vous ne pouvez lire 
ni menus, ni cartes, ni quoi que ce soit car le manuel a décidé que vous n'étiez 
pas assez futé pour apprendre des caractères chinois.

<p>
L'origine de ce problème se situe dans le fait que ces manuels essayent d'enseigner 
le japonais avec du français. Ils veulent vous apprendre dès la première page comment 
dire "bonjour, je m'appelle Pierre", mais n'expliquent en rien toutes les décisions 
arbitraires qui ont été prises dans votre dos. Ils ont probablement décidé d'employer 
la forme polie, mais apprendre la forme polie avant la forme du dictionnaire n'a pas 
de sens. Ils pourraient également avoir décidé d'inclure le sujet alors qu'il n'est 
pas nécessaire et omis la majeure partie du temps. En fait, la manière la plus commune 
de dire "je m'appelle Pierre" en japonais est de dire "être Pierre". En effet, la majeure
 partie des informations est déduite du contexte et n'est donc pas énoncée. Mais le manuel 
explique-t-il la manière dont les choses fonctionnent fondamentalement en japonais ? 
Non, parce qu'il est trop occupé à vous apprendre des expressions "utiles" le plus vite
 possible. Le résultat est un mélange confus "d'utilisez ceci si vous voulez dire cela"
 laissant le lecteur avec un sentiment de confusion totale sur le façon dont fonctionnent 
vraiment les choses. 
</p>

<p>
La solution de ce problème est d’expliquer le japonais d'un point de vue japonais, 
c’est-à-dire de prendre le japonais et d'analyser son fonctionnement et de ne plus penser 
à essayer de traduire des pensées françaises en japonais. Il faut aussi expliquer 
les choses dans un ordre logique : si vous devez connaître 
[A] pour comprendre [B], ne sautez pas à [B] juste parce que vous voulez 
apprendre une certaine expression. 
</p>

<p>
Pour résumer, ce dont nous avons besoin c'est d'un guide japonais de la grammaire 
japonaise.
</p>

<h2 id="part2">Guide japonais de la grammaire japonaise</h2>
Ce guide a pour but de montrer d'une manière ordonnée les structures grammaticales 
qui composent la langue japonaise. Il se peut que ce ne soit pas un outil pratique 
pour apprendre rapidement le japonais "utile" (comme des expressions usuelles pour 
voyager). Cependant, il créera des modules grammaticaux logiques qui vous 
donneront des bases solides en grammaire. Pour ceux d'entre vous qui avez appris 
le japonais à partir d'un manuel, vous pourrez voir de grandes différences dans 
l'organisation et la présentation du contenu. C'est parce que ce guide ne 
cherche pas à créer des liens artificiels entre le français et le japonais ; 
la présentation et l’organisation du contenu ne suivant pas une logique française. 
Au lieu de cela, les traductions des exemples indiqueront la façon dont les idées sont 
exprimées en japonais. Ainsi, il en résultera une compréhension plus simple et 
plus rapide des explications.

<p>
Au début, les traductions françaises des exemples seront aussi littérales que 
possible afin de conserver le sens japonais de l'expression. Ceci 
aura souvent pour conséquence des traductions grammaticalement incorrectes en 
français. Par exemple, les traductions pourront ne pas avoir de sujet car le 
japonais n'en aura pas besoin. Ou, étant donné que les articles définis et indéfinis 
(comme "le" et "un") n'existent pas en japonais, les traductions n'en auront pas non 
plus. Et puisque le japonais ne distingue pas une action future d'un fait général 
(comme "j'irai au magasin" contre "je vais au magasin"), aucune distinction ne sera 
nécessairement faite. J'espère réellement que les traductions vous donneront une 
signification précise de ce que les phrases veulent vraiment dire <b>en japonais</b>. 
Une fois que le lecteur se sera familiarisé avec la façon japonaise de penser, les 
traductions seront moins littérales pour donner des phrases plus lisibles et 
concentrées sur des sujets plus avancés. 
</p>

<p>
Soyez averti que, comme tout dans la vie, il y a des avantages et des inconvénients 
à se constituer des bases grammaticales en partant de rien. En japonais, la plupart 
des concepts grammaticaux fondamentaux sont aussi les plus difficiles à acquérir et 
les mots les plus communs détiennent le plus d'exceptions. Ceci signifie que l'on 
verrra d'abord la partie la plus dure de la langue. En effet, habituellement les 
manuels n'adoptent pas cette approche de peur que cela effrayent ou frustrent ceux 
qui sont intéressés par la langue. Au lieu de cela, ils essayent de retarder l'étude 
approfondie des règles de conjugaison les plus dures avec du rapiéçage et des astuces, 
cela afin de pouvoir commencer à enseigner des expressions utiles tout de suite 
(je pense à la conjugaison des verbes au passé en particulier). C'est une approche 
qui convient à certains, cependant elle peut créer beaucoup de confusions et d'ennuis 
à la longue et reviendrait à construire une maison sur des fondations fragiles. 
Les parties difficiles doivent être abordées quel qu'en soit le prix. Qui plus est, 
si vous les attaquez dès le début, les parties faciles le paraîtront encore plus 
car elles s'emboîteront logiquement au sommet de l'édifice. Le japonais est d'un 
point de vue syntaxique beaucoup plus cohérent que le français. Si vous apprenez 
les règles de conjugaison les plus dures, la plupart des constructions restantes sont 
basées sur des règles semblables voire identiques. À partir de là, la seule partie 
difficile est de mémoriser toutes les expressions et combinaisons pour pouvoir les 
employer dans les bonnes situations.
</p>

<p>
※ Avant de commencer à utiliser ce guide, notez que les demi-parenthèses comme 
celles-ci :「」 sont la version japonaise des guillemets.
</p>

<h2 id="part3">De quoi ne parle pas ce guide ?</h2>
Afin de savoir ce qui allait être abordé dans ce guide je me suis tout d’abord demandé 
"Qu’est-ce qu’on ne pourrait pas retrouver dans un dictionnaire ?" ou "qu’est-ce qui 
pourrait être mal expliqué dans un dictionnaire ?". En travaillant sur ce guide, il 
est devenu évident qu'il n'était pas possible de discuter des propriétés uniques de 
chaque mot quand elles ne correspondaient pas bien au français (j'ai essayé de faire
 des listes de vocabulaire mais j'ai vite abandonné). Il y aura tout de même de temps
 en temps une description des propriétés sur certains mots - quand le contexte 
sera approprié et la propriété particulièrement exceptionnelle. Mais de façon générale,
 l'étude des nuances de chaque mot sera laissée au lecteur. Par exemple, vous ne verrez 
pas d'explication sur le fait que le mot pour "grand" peut vouloir dire soit grand soit 
cher ou que le mot "sale" signifie sournois ou injuste mais ne signifie pas 
pervers sexuel. Le dictionnaire Edict, que l’on peut retrouver 
<a href="http://www.csse.monash.edu.au/~jwb/wwwjdic.html">ici</a> (des miroirs sont 
également disponibles) est un dictionnaire complet qui contient non seulement 
beaucoup plus d'entrées que les dictionnaires conventionnels trouvables en 
librairies, mais aussi énormément de phrases d'exemple. Il vous aidera à apprendre 
le vocabulaire bien mieux que je ne pourrais le faire <i>(NDT : Le dictionnaire en 
ligne mentionné est en anglais mais le lecteur français pourra s'orienter par exemple 
vers <a href="http://dico.fj.free.fr/index.php">un dictionnaire français-japonais</a> 
qui en est une traduction partielle. Malheureusement, les exemples ne sont pas 
disponibles)</i>. Je suggère également de ne pas gaspiller d'argent pour acheter un 
dictionnaire papier japonais-français/français-japonais, le plus souvent ces 
dictionnaires sont inadaptés <i>(NDT : remarque faisant référence aux dictionnaires 
disponibles aux Etats-Unis, je ne sais pas ce qu'il en est en France ou dans un autre 
pays !)</i>. (Ouah, il est gratuit et meilleur ! Cela vous rappelle-t-il l'open-source ?)

<h2 id="part4">Suggestions</h2>
Mon conseil lorsque vous pratiquerez le japonais : si vous vous essayez de 
traduire une pensée française en japonais, économisez-vous donc la peine et arrêtez tout 
de suite car dans presque 100% des cas, vous vous tromperez. Gardez plutôt ceci 
à l'esprit : <b>si vous ne savez pas déjà le dire, alors vous ne savez pas le dire</b>.
 Si vous pouvez, demandez plutôt a quelqu'un de vous indiquez comment 
le dire en japonais, avec si possible une explication détaillée, et commencez à vous 
entraîner <b>à partir du japonais</b>. Les langues ne sont pas un problème de maths ; 
vous n'êtes pas obligé de trouver la réponse tout seul. Si vous vous entraînez à 
partir de la réponse, vous vous forgerez de bonnes habitudes qui vous aideront à 
formuler des phrases japonaises correctes et naturelles.

<p>
C'est pourquoi je crois fermement que la meilleure voie est l'étude par l'exemple. 
Les exemples et l'expérience seront vos outils principaux pour maîtriser le japonais. 
Par conséquent, même si lors de la première lecture, vous ne comprenez pas complètement 
un point de grammaire, passez à la suite et faites un retour en arrière quand vous 
aurez vu plus d'exemples. Cela vous permettra de comprendre davantage son utilisation 
grâce aux différents contextes. Malheureusement, préparer des exemples prend du temps 
(je fais de mon mieux !). Mais par chance, le japonais est partout, et plus 
particulièrement sur le Web. Je vous recommande donc de pratiquer le japonais autant 
que possible et de se référer à ce guide seulement lorsque vous ne comprendrez pas 
la grammaire. Internet à lui seul comporte une riche variété de supports de lectures 
comme les sites, forums et chats rooms. Acheter des livres ou des mangas en japonais 
est également une excellente (et amusante) façon d'améliorer vos compétences en lecture 
ainsi que votre vocabulaire. De même, je crois qu'il est <i>impossible</i> d'acquérir
 des facultés orales correctes sans modèle. Écouter et parler avec des personnes de 
langue maternelle japonaise est <i>indispensable</i> si vous souhaitez maîtriser le 
japonais à l'oral. Et bien qu'écouter des cassettes ou regarder la TV en japonais 
puisse être très éducatif, rien ne vaut une vraie personne en chair et en os avec 
laquelle vous pourrez apprendre la prononciation, l'intonation, et la conversation en 
elle-même. Si vous avez des questions précises qui ne sont pas abordées dans ce guide, 
vous pouvez m'envoyer un courriel ou aller sur le Forum du guide de grammaire japonaise :
</p>

<p><a href="www.guidetojapanese.org/forum/">www.guidetojapanese.org/forum/</a>  
<i>(NDT : forum principalement fréquenté par les anglophones)</i></p>

<p>
Ne vous sentez pas découragé par la quantité d'information à digérer. Gardez à l'esprit 
que chaque nouveau mot ou point de grammaire appris est un pas de plus vers la maîtrise 
de la langue !
</p>

<h2 id="part5">Prérequis</h2>
Puisque dans ce guide le japonais est écrit en japonais (comme il devrait l'être, 
et SURTOUT PAS en rômaji) votre navigateur doit pouvoir afficher les polices japonaises. 
Si 「こんにちは」 ne ressemble pas à <span class="bottom"><img src="http://www.guidetojapanese.org/konnichiwa.gif" /></span> 
(plus ou moins une éventuelle différence de police), alors vous devez installer le 
support de la langue japonaise sur votre système d'exploitation ou employer une sorte 
de portail pour convertir les caractères en images. Ci-dessous, un lien en anglais vers 
des instructions pour installer le support du japonais sur votre ordinateur ainsi qu'un 
lien vers un portail <i>(NDT : également en anglais, mais il suffit de taper l'adresse 
du site dans le champ et de cliquer sur Go)</i>

<p><a href="http://www.alanwood.net/unicode/browsers.html" >Support de la langue japonaise</a>
<br />
<a href="http://www.csse.monash.edu.au/~jwb/jviewer.html">Portail de traduction</a> (considérablement plus lent)
</p>

<p>
De plus, assurez-vous que vous utilisez un navigateur récent pour apprécier tous les 
avantages des feuilles de style. Je recommande <a href="http://www.mozilla.org/products/firefox/">Firefox</a>.
</p>

<p>
Ne vous inquiétez pas quant au fait de chercher manuellement tous les kanji et le 
vocabulaire. Vous pourrez aller sur le site anglais 
<a href="http://www.csse.monash.edu.au/cgi-bin/cgiwrap/jwb/wwwjdic?9T">WWWJDIC</a> et 
y copier tous les exemples afin d'y trouver la plupart des mots <i>
(NDT : le sens des mots seront aussi disponibles en info-bulles. 
Laissez juste votre curseur quelques secondes sur un mot japonais et sa signification 
devrait apparaître).</i> 
</p>

<p>
Mis à part la terminologie usuelle, tout le texte présent dans ce guide (y compris les 
exemples) est original sauf mention contraire. J'espère que vous aurez autant de plaisir
 à lire ce guide que j'en ai eu à l'écrire. Ce fut beaucoup de frustration et de temps 
passé, mais j'éprouve cependant un énorme sentiment de satisfaction.
</p>

<p>
Il est possible qu'il y ait (beaucoup) de petites erreurs et de fautes de frappe d'autant
 plus que j'ai écrit ce guide avec ed, ah ah, je rigole ! (désolé, blague de matheux). Je 
l'ai en fait écrit avec le bloc-notes qui n'a pas de correction orthographique, donc 
merci de pardonner les nombreuses erreurs ! Merci de poster tous commentaires, 
corrections et/ou suggestions sur le 
"<a href="http://www.guidetojapanese.org/forum/">Forum du guide de grammaire japonaise</a>" <i>(NDT : forum principalement fréquenté par des anglophones)</i>. 
</p>

<p>
Bon, trêve de bavardages. Bon apprentissage!
</p>
<p>-Tae Kim</p>

</body>