<body>
<title>Kanji</title>
<h1>Je dois aussi apprendre le chinois maintenant ??</h1>
<h2 id="part1">Que sont les kanji?</h2>
En japonais, les noms et les radicaux des adjectifs et des verbes sont presque tous écrits en 
caractères chinois appelés kanji. Les adverbes sont également assez fréquemment écrits en kanji. 
Cela signifie que vous devrez apprendre les caractères chinois afin d'être capable de comprendre 
pratiquement tous les mots de la langue. Cependant, tous les mots ne sont pas écrits en kanji. En effet, par 
exemple, bien que le verbe "faire" ait un kanji qui lui est associé, il est toujours 
écrit en hiragana. Ainsi, la façon dont un mot sera écrit (correctement ou non) est 
laissée à l'appréciation de chacun, mais aussi à la connaissance des conventions 
orthographiques pour décider si ce mot doit être écrit en hiragana ou en kanji. 
On peut noter qu'une majorité de mots en japonais sera écrite en kanji. (Les livres 
ou autres supports destinés aux enfants sont une exception à la règle car on ne s'attend 
pas à ce qu’ils connaissent beaucoup de kanji.)

<p>
Ce guide emploiera les kanji dès le début afin d'aider le lecteur à lire du "vrai" 
japonais aussi rapidement que possible. Par conséquent, nous aborderons les propriétés des kanji
et discuterons des moyens mnémotechniques pour les apprendre rapidement et
efficacement. La maîtrise des kanji n'est pas facile mais n'est
nullement impossible. La partie la plus importante du travail est la maîtrise de
 la méthode d’apprentissage des kanji et du temps nécessaire qui lui est accordée.
 En bref, pour apprendre les kanji par cœur et non à court terme, il faut beaucoup 
 étudier, mais aussi travailler dans la durée ! Et par cela, je ne veux pas
dire uniquement étudier cinq heures par jour mais plutôt passer en
revue le tracé d'un kanji plusieurs fois dans le mois jusqu'à ce que
vous soyez sûr de le maîtriser parfaitement. Une autre raison pour
laquelle ce guide commence à employer des kanji tout de suite est qu'il n'y a
aucune raison de décharger l'énorme travail d'étude des kanji dans les leçons avancées.
 En étudiant les kanji avec le nouveau vocabulaire dès le
début, l'immense travail qu'est l'étude des kanji est divisé en petites
parties plus faciles à assimiler et vous bénificierez aussi d'un temps plus long 
pour mieux mémoriser les kanji et ainsi les fixer dans votre tête de manière 
durable. De plus, ceci vous aidera à apprendre le
nouveau vocabulaire, qui sera souvent des combinaisons de kanji que
vous aurez déjà appris. Si vous remettez à plus tard l’étude des kanji, 
vous perdrez alors ces avantages. 
</p>

<h2 id="part2">Apprendre les kanji</h2>
Toutes les ressources dont vous avez besoin pour commencer l'étude apprendre les kanji 
sont disponibles gratuitement sur le site de Jim Breen : <a 
href="http://www.csse.monash.edu.au/~jwb/wwwjdic.html">WWWJDIC</a>. 
En plus de ses dictionnaires bien fournis, ce site contient les séquences récapitulanbt l'ordre du tracé 
des 1945 kanji du jouyo ; ils composent la majeure partie des kanji que vous 
devrez savoir. Pour ceux qui viennent juste de commencer à apprendre, il 
vous faudra écrire plusieurs fois chaque kanji pour en apprendre son tracé jusqu'au bout des doigts.
 Il vous faudra, par la même occasion, apprendre comment 
équilibrer l'ensemble du caractère de sorte que les parties qui le composent ne soient ni trop 
grandes ni trop petites et veillez donc à le copier le plus fidèlement 
possible. Par la suite, vous développerez naturellement une habileté à tracer les traits 
dans l'ordre vous permettant alors de ne plus vous attarder sur l'étape de copiage 
des caractères. Tous les kanji qui sont employés dans ce guide 
peuvent être facilement retrouvés sur WWWJDIC en effectuant des copier-coller.

<h2 id="part3">Lire les kanji</h2>
Presque chaque caractère a deux lectures différentes appelées 音読み （おんよみ）
et 訓読み （くんよみ）.音読み est la lecture d'origine chinoise alors que 訓読み est
la lecture d'origine japonaise. Les kanji combinés ensembles ou 熟語 sont
normalement lus en 音読み tandis qu'un kanji seul, utilisé en lui même, sera lu
en 訓読み. Ainsi, 「力」（ちから） est lu en 訓読み alors que le même caractère
dans un mot composé de 2 kanji combinés tel que 「能力」 sera lu en 音読み, 
c'est-à-dire dans ce cas : 「りょく」.

<p>Certains caractères (surtout les plus communs) peuvent
avoir plus d'une lecture 音読み ou 訓読み. En effet, dans le mot 「怪力」, 「力」
est lu comme 「りき」 et non 「りょく」. Certains mots composés ont également
des lectures particulières qui n'ont rien à voir avec les lectures des
 caractères seuls. Ces lectures doivent être individuellement
étudiées. Heureusement, ces lectures sont peu nombreuses.</p>

<p>
La lecture 訓読み est également employée pour les adjectifs et les verbes en
plus des caractères seuls. Ces mots ont souvent une chaîne de kana
(appelée l'okurigana) qui vient s'attacher au kanji. De cette façon, la
lecture du caractère chinois reste inchangée, même lorsque le mot est
conjugué sous différentes formes. Par exemple, la forme passée du verbe
「食べる」 est 「食べた」. Même si le verbe a changé de forme, la lecture pour 「食」 reste
identique. Imaginez à quel point les choses auraient été difficiles si la lecture du kanji avait changée avec la conjugaison. L'Okurigana sert également à distinguer les verbes
transitifs et intransitifs (nous verrons ceci plus en détails par la
suite).
</p>

<p>
Un autre concept qu'il est difficile à saisir au premier abord
est que les lectures réelles des kanji changent souvent légèrement dans
un mot composé pour en faciliter la prononciation. Les transformations
plus communes incluent le son / h / qui se change en son / b / ou / p /
et 「つ」 devient 「っ」. Par exemple: 「一本」、「徹底」、et 「格好」.
</p>

<p>
Encore un autre aspect amusant des kanji est que vous pourrez
rencontrer des mots qui signifient pratiquement la même chose et
emploient la même lecture mais possèdent des kanji différents ayant
pour effet de donner une légère différence dans leur signification. Par
exemple 「聞く」（きく） signifie écouter ainsi que 「聴く」（きく）. La seule
différence est que 「聴く」 signifie prêter plus attention à ce que l'on
écoute. Par exemple, écouter de la musique utilisera presque toujours
「聴く」 plutôt que 「聞く」. 「聞く」 signifie également 'demander', aussi bien
que, 'entendre (écouter)' mais 「訊く」（きく） signifie seulement "demander".
Autre exemple avec la pratique courante de l'écriture de 「見る」 comme
「観る」 quand elle s'applique à voir un spectacle ou un film. Encore un
autre exemple intéressant avec 「書く」（かく）qui signifie 'écrire' tandis que
描く （かく） signifie 'dessiner'. Cependant, quand vous dépeignez une image
abstraite telle qu'une scène dans un livre, la lecture du même mot 「描く」
devient 「えがく」. Il y a également le cas ou la signification et le kanji reste le
même mais peuvent avoir plusieurs lectures comme 「今日」qui peut être
aussi bien 「きょう」、「こんじつ」, ou 「こんにち」. Dans ce cas, la lecture que vous
choisissez importe peu excepté le fait que certaines lectures soient
préférées à d'autres dans certaines situations.
</p>

<p>
Il existe aussi un caractère spécial 々qui n'en est pas
vraiment un. Il indique simplement que le caractère précédent
est répété. Par exemple, 「時時」、「様様」、「色色」、「一一」 peut et est habituellement
écrit de cette façon 「時々」、「様々」、「色々」、「一々」.
</p>

<p>
En plus de ces indications sur les kanji, vous verrez qu’au fur
et à mesure de votre apprentissage ils vous surprendront et vous
émerveilleront. A vous de décidez si cette phrase est sarcastique ou non. Cependant, ne
soyez pas effrayés en pensant que le japonais est incroyablement difficile.
La plupart des mots dans la langue ont habituellement seulement un seul
kanji leur est lié et une majorité de kanji n'ont pas plus de deux types
de lectures.
</p>

<h2 id="part4">Pourquoi les kanji?</h2>
Certaines personnes estiment que le système d'utilisation séparé de
symboles à la place d'un alphabet est largement dépassé et trop compliqué. En fait,
il se pourrait bien que ce ne fut pas une bonne idée d'avoir essayé d'adapter du
chinois afin de l'insérer dans le japonais à cause des deux structures 
fondamentalement différentes de ces deux langues. Mais le but de ce guide
n'est pas de débattre sur  des décisions prises des milliers d'années
auparavant mais d'expliquer pourquoi <b>vous</b> devez apprendre
les kanji afin d'apprendre le japonais. Par ceci, j’entends qu’il faut aller 
au-delà de l’idée : « C’est comme ça et pas autrement ! ». 

<p>
Il y a des personnes qui pensent que le Japonais aurait juste dû
passer du chinois au rômaji pour en finir avec tous ces caractères
compliqués qui font tellement peur aux pauvres petits 外人. Les Coréens, eux, 
ont adopté leur propre alphabet pour simplifier
considérablement leur langue écrite avec un grand succès. Pourquoi
cela n’a-t-il donc pas fonctionné pour le japonais ? Je pose cette question au
passé parce que je crois que le gouvernement a essayé de remplacer les
kanji par les rômaji peu de temps après la Seconde Guerre mais avec peu de
succès. Je pense que quiconque ayant tapé du texte en japonais sait
clairement pourquoi ceci ne peut pas fonctionner. A n'importe quel moment,
lorsque vous convertissez des hiragana dactylographiés en kanji, la plupart du temps, vous
vous trouvez face à au moins 2 choix la plupart du temps (deux
homophones) et parfois même jusqu'à dix ; essayez d'écrire kikan. Les
46 sons environ distincts du japonais font qu'il est dur d'éviter les
homophones. Comparez ceci au coréen qui a 14 consonnes et 10 voyelles.
N'importe laquelle de ces consonnes peut être assortie à n'importe
laquelle de des voyelles donnant alors 140 sons. De plus, une troisième voir
parfois une quatrième consonne peut être jointe pour créer une nouvelle
lettre simple. Cela nous donne donc 11739 syllabes qui peuvent théoriquement être
créés ; les sons qui sont réellement employés sont en fait bien
moindres que cela : 1970 syllabes. Pour pouvoir lire plus vite que l'on ne parle, on a
besoin d'indices visuels pour vous indiquer immédiatement ce que
représente chaque mot. On peut, de ce fait, lire en diagonale un texte grâce 
aux différentes formes des mots. Essayez-donc cette petite expérience : "Bnjouor 
!  Mmêe si tuots les mtos snot mal éricts, airervz-vuos tujuoros à me cmponrerde ? " Le
coréen peut aussi y parvenir car il possède assez de caractères pour
faire des mots avec des formes distinctes. Le japonais fonctionne aussi de la 
même façon en utilisant les kanji. Sans ces kanji, le lecteur serait probablement
forcé de s'arrêter de manière trop répétitive pour pouvoir différencier les 
homophones ou tout simplement essayer de séparer les différents mots à cause de 
l’absence des espaces en japonais.
</p>

</body>