<body>
<title>Le Système d'écriture</title>
<p align="right"><i>Japonais (n): La langue du Diable, <br />conçue pour contrarier l’expansion du christianisme</i></p>

<h2>Les alphabets</h2>
Le japonais se compose de deux alphabets (ou de kana) appelés <i>hiragana</i> et <i>katakana</i>,
lesquels sont deux versions du même ensemble de sons dans le langage.
Les hiragana et les katakana se composent d'une cinquantaine de "lettres", qui
sont en réalité des caractères chinois simplifiés adoptés pour former
un alphabet phonétique.

<p>
Les caractères chinois, appelés <i>kanji</i> en Japonais, sont
également fortement utilisés dans l'écriture japonaise. La plupart des
mots dans la langue japonaise sont écrits avec des kanji (noms, verbes,
adjectifs). Il existe plus de 40.000 kanji parmi lesquels environ 2.000
représentent plus de 95% de caractères réellement utilisés dans les
textes écrits. Il n'y a aucun espace dans le Japonais ainsi les kanji
sont nécessaires pour arriver à séparer les mots dans une phrase. Les
kanji sont également utiles pour distinguer les nombreux homophones
étant donné le nombre limité de sons distincts en Japonais.
</p>

<p>
Les hiragana sont employés principalement dans un but
grammatical. Nous le verrons quand nous aborderons les particules.
Sont également écrits avec les hiragana les mots avec des kanji extrêmement 
difficiles ou rares, les expressions familières, et les onomatopées. 
Ils sont également souvent employés pour aider les
étudiants et les enfants japonais, à la place des kanji qu'ils ne savent
pas encore lire.
</p>

<p>
Tandis que les katakana représentent les mêmes sons que des
hiragana, ils sont principalement employés pour représenter les
nouveaux mots importés des pays occidentaux (puisqu'il n'y a aucun
kanji lié aux mots basés sur l'alphabet romain). Les trois prochaines
sections couvriront les hiragana, les katakana, et les kanji.
</p>

<h2>Intonation</h2>

Comme vous le découvrirez dans la prochaine section, chaque caractère
dans les hiragana (et son equivalent en katakana) correspond au son
d'une [consonne + voyelle] à l'exception des caractères 「ん」 et 「ン」 (plus
d’informations plus tard). Ce système de sons rend la prononciation des
différentes lettres absolument claire et sans ambiguïté. Cependant, la
simplicité des sons des syllabes ne signifie pas que la prononciation
du Japonais est simple. En fait, la structure rigide des sons des
syllabes en Japonais crée un problème d'intonation au lieu des
difficultés qui existent dans des alphabets séparés de consonne et de
voyelle tels que celui utilisé en anglais.

<p>
Les degrés d'intonation (haut et bas) ont un aspect crucial
dans la langue parlée. Par exemple, les homophones peuvent avoir
différents degrés (haut et bas) ayant différentes significations avec
un ton plus doux, même si ce mot est écrit avec des sons identiques. La
plus grande barrière pour les étrangers, est d’avoir une intonation
correcte. Beaucoup d'étudiants parlent souvent sans prêter attention à
l'intonation correcte des sons rendant le discours incorrect (l'accent
classique des étrangers). Il n'est pas pratique de mémoriser ou tenter
de créer une logique de règles pour les différents degrés d'intonation,
d'autant plus qu'ils peuvent changer selon le contexte ou le dialecte.
La seule approche pratique est d'obtenir le sens général des degrés
d'intonations en imitant les japonais avec une écoute et une pratique
rigoureuses.
</p>

<br />
</body>