<body>
<title>Description des propositions subordonnées et la position des mots dans une phrase</title>
<h1>Proposition subordonnée ?</h1>
<h2 id="part1">Traiter les verbes et l'état-d'être comme des adjectifs</h2>
Comme vous avez pu le noter, beaucoup de formes de verbes ou
d'état-d'être se conjuguent d'une manière similaire aux i-adjectifs.
Bien, c'est parce que, dans un sens, ce sont des adjectifs. Par
exemple, prenons la phrase : "la personne qui n'a pas mangé est allée à
la banque.", "Le n'a pas mangé" décrit la personne et, en japonais, vous
pouvez directement modifier le nom 'personne' avec la proposition "n'a
pas mangé" comme si c'était un adjectif. Cette réalisation très simple
nous permettra de modifier un nom avec n'importe quelle expression
arbitraire possédant un verbe!

<h2 id="part2">Utiliser les propositions subordonnées de l'état-d'être comme des adjectifs</h2>
La négation, le passé et la négation à la forme du passé d'un nom
peuvent être utilisés comme pour les adjectifs, pour directement
modifier les noms. Cependant, nous <u>ne pouvons pas</u> faire cela
pour la forme normale non-passé de l'état-d'être utilisant 「だ」. (je
vous ai dit que ce n'était pas possible) Le langage a des particules
pour cela, qui seront abordées dans la <span title="3_10" class="link"><i>section suivante</i></span>.

<p />
<center>
<table class="note">
<tr><td><strong><b>Vous ne pouvez pas utiliser 「だ」 pour modifier directement un nom avec un nom,
<br />comme vous pouvez le faire avec 「だった」、「じゃない」、et 「じゃなかった」.</b></strong></td></tr>
</table>
</center>

<p>
Vous pouvez cependant avoir une chaîne de noms placés ensemble quand ils ne sont 
pas censés se modifer l'un l'autre. Par exemple, dans une phrase comme 
"International Education Center" vous pouvez voir que ce n'est qu'une chaîne de 
noms sans aucune modification grammaticale entre eux. Ce n'est pas un "Education 
Center qui est International" ou un "Center for International Education", etc., 
c'est juste "International Education Center". En Japonais vous exprimez ça
facilement avec 「<span title="こくさい - international" class="popup">国際</span><span title="きょういく - éducation" class="popup">教育</span><span title="センタ - centre" class="popup">センタ</span>」 (or 「<span title="センター - centre" class="popup">センター</span>」).
Vous verrez ce chaînage de noms dans beaucoup de combinaisons. Parfois,
une certaine combinaison est fréquemment utilisée, si bien qu'elle
est devenue un mot à part entière et est listée comme un mot à part
entière dans un dictionnaire. Quelques exemples : 「<span title="とうじょうじんぶつ - personnage (dans un film ou un livre)" class="popup">登場人物</span>」、「<span title="たちいりきんし - entrée interdite" class="popup">立入禁止</span>」、ou 「<span title="つうきんてあて - indemnité de déménagement" class="popup">通勤手当</span>」. Si vous avez des difficultés à voir ou séparer les mots, vous pouvez le coller dans la fonction du WWWJDICs <a href="http://www.csse.monash.edu.au/cgi-bin/cgiwrap/jwb/wwwjdic?9T" shape="rect">Translate Words in Japanese Text</a> et il vous séparera les mots pour vous (la plupart du temps).
</p>


<h3>Exemples</h3>
Voici quelques exemples de la modification directe d'un nom avec une proposition de nom <i>conjuguée</i>. La proposition de nom est en surbrillance.
<p>
（１）　<em><span title="がくせい - étudiant" class="popup">学生</span>じゃない</em><span title="ひと - personne" class="popup">人</span>は、<span title="がっこう - school" class="popup">学校</span>に<span title="いく - to go" class="popup">行かない</span>。
<br />- Une personne qui n’est pas étudiante ne va pas à l’école.
</p>

<p>
（２）　<em><span title="こども - enfant" class="popup">子供</span>だった</em>アリスが<span title="りっぱ - élégant, distingué" class="popup">立派</span>な<span title="おとな - adult" class="popup">大人</span>に<span title="なる - to become" class="popup">なった</span>。
<br />- La Alice qui était une enfant est devenue une belle femme.
</p>

<p>
（３）　<em><span title="ともだち - ami" class="popup">友達</span>じゃなかった</em>アリスは、<span title="いい - bon" class="popup">いい</span><span title="ともだち - ami" class="popup">友達</span>に<span title="なる - to become" class="popup">なった</span>。
<br />- Alice qui n’était pas une bonne amie, est devenue une bonne amie.
</p>

<p>
（４）　<em><span title="せんしゅう - semaine dernière" class="popup">先週</span>に<span title="いしゃ - docteur" class="popup">医者</span>だった</em>ボブは、<span title="しごと - job" class="popup">仕事</span>を<span title="やめる - quitter" class="popup">辞めた</span>。
<br />- Bob qui était docteur la semaine dernière a quitté son travail.
</p>

<h2 id="part3">Utiliser les propositions subordonnées verbales comme des adjectifs</h2>
Les propositions de verbes peuvent aussi être utilisées, comme les
adjectifs, pour modifier les noms. Les exemples suivants nous montrent
comment cela nous permet de faire une phrase assez détaillée et
compliquée. La proposition de verbe est en surbrillance.

<h3>Exemples</h3>
<p>
（１）　<em><span title="せんしゅう - semaine dernière" class="popup">先週</span>に<span title="えいが - movie" class="popup">映画</span>を<span title="みる - to see" class="popup">見た</span></em><span title="ひと - personne" class="popup">人</span>は<span title="だれ - qui" class="popup">誰</span>？
<br />- Qui est la personne qui a vu le film la semaine dernière?
</p>

<p>
（２）　ボブは、<em><span title="いつも - toujours" class="popup">いつも</span><span title="べんきょう - étudier" class="popup">勉強</span><span title="する - faire" class="popup">する</span></em><span title="ひと - personne" class="popup">人</span>だ。
<br />- Bob est une personne qui étudie toujours.
</p>

<p>
（３）　<em><span title="あかい - rouge" class="popup">赤い</span><span title="ズボン - pantalon" class="popup">ズボン</span>を<span title="かう - acheter" class="popup">買う</span></em><span title="ともだち - ami" class="popup">友達</span>はボブだ。
<br />- L’ami qui a acheté le pantalon rouge est Bob.
</p>

<p>
（４）　<em><span title="ばんごはん - repas du soir" class="popup">晩ご飯</span>を<span title="たべる - manger" class="popup">食べなかった</span></em><span title="ひと - personne" class="popup">人</span>は、<em><span title="えいが - film" class="popup">映画</span>で<span title="みる - voir ; regarder" class="popup">見た</span></em><span title="ぎんこう - banque" class="popup">銀行</span>に<span title="いく - aller" class="popup">行った</span>。
<br />- La personne qui n’a pas mangé le dîné, est allée à la banque qu’elle a vue dans le film.
</p>

<h2 id="part4">L'ordre d'une phrase japonaise</h2>
Maintenant que nous avons appris le concept des propositions subordonnées et
comment elles étaient utilisées comme blocs de construction pour
faire une phrase, je peux maintenant aborder comment les phrases
japonaises sont ordonnées. Il y a ce mythe qui plane sur l'ordre d'une
phrase japonaise et qui continue à embrouiller beaucoup de débutants en
japonais. Voilà l'explication.

<p>
La phrase la plus simple en français peut être décrite comme
constituée des éléments suivants dans cet ordre spécifique : [Sujet]
[Verbe] [Complément (objet)]. Une phrase n'est pas correcte si un de
ces éléments est manquant ou dans le désordre.
</p>

<p>
Les étudiants japonais vous diront qu'en japonais par contre, l'ordre de la 
phrase est complètement inversé. C'est un exemple classique de la tentative 
d'adapter le Japonais à une façon de penser de type française. Bien sûr, nous 
savons tous (hein ?) que l'ordre véritable d'un phrase japonaise fondamentale 
est : [Verbe]. Tout ce qui peut venir avant le verbe ne possède pas d'ordre 
particulier et il ne faut rien de plus pour faire une phrase complète. De plus, 
le verbe doit toujours être placé à la fin. C'est le point essentiel qui oblige 
à avoir des particules, de sorte qu'elles puissent identifier quelle fonction 
grammaticale un mot remplit où qu'il soit dans la phrase. En fait, rien ne nous 
arrêtera pour faire une phrase avec [Complément (objet)] [Sujet] [Verbe] ou 
juste [Complément (objet)] [Verbe]. Les phrases suivantes sont toutes complètes 
et correctes parce que le verbe est à la fin de chaque phrase.
</p>

<h3>Phrases grammaticalement complètes et ordonnées correctement</h3>
（１）　<span title="わたし - je, moi, moi-même" class="popup">私</span>は<span title="こうえん - parc" class="popup">公園</span>で<span title="おべんとう - boîte repas" class="popup">お弁当</span>を<em><span title="たべる - manger" class="popup">食べました</span></em>。
<br />（２）　<span title="こうえん - parc" class="popup">公園</span>で<span title="わたし - je, moi, moi-même" class="popup">私</span>は<span title="おべんとう - boîte repas" class="popup">お弁当</span>を<em><span title="たべる - manger" class="popup">食べました</span></em>。
<br />（３）　<span title="おべんとう - boîte repas" class="popup">お弁当</span>を<span title="わたし - je, moi, moi-même" class="popup">私</span>は<span title="こうえん - parc" class="popup">公園</span>で<em><span title="たべる - manger" class="popup">食べました</span></em>。
<br />（４）　<span title="べんとう - boîte repas" class="popup">弁当</span>を<em><span title="たべる - manger" class="popup">食べた</span></em>。
<br />（５）　<em><span title="たべる - manger" class="popup">食べた</span></em>。

<p>Donc n'ayez pas peur si votre phrase n'est pas dans un ordre correct. Rappelez vous juste les règles suivantes.</p>

<div class="sumbox">
<span class="summary">L'ordre d'une phrase Japonaise</span>
<ol>
<li>Une phrase complète requiert un verbe principal qui doit être à la fin. Cela inclut aussi l'état-d'être implicite.
<br />例） <span title="たべる - manger" class="popup">食べた</span>
<br />例） <span title="がくせい - étudiant" class="popup">学生</span>（だ）
</li>
<li>Les phrases complètes (propositions subordonnées) peuvent être
utilisées pour modifier les noms pour faire des phrases avec des
propositions subordonnées imbriquées. (Excepté pour une exception, <span title="3_09" class="link">voir ci-dessus</span>)
<br />例） <em><span title="おべんとう - boîte repas" class="popup">お弁当</span>を<span title="たべる - manger" class="popup">食べた</span></em><span title="がくせい - étudiant" class="popup">学生</span>が<span title="こうえん - parc" class="popup">公園</span>に<span title="いく - aller" class="popup">行った</span>。</li>
</ol>
</div>
</body>
