<body>
<title>Désire et suggestion （たい、欲しい、Conjectural、～たらどう）</title>
<h1>Il a dit qu'il a dit : "il a dit".</h1>
<h2 id="part1">Effectuer une action sur une phrase subordonnée</h2>
Dans la section sur les <span title="3_09" class="link">modification de phrases subordonnées</span>, nous avons appris à utiliser un phrase subordonnée comme un adjectif pour modifier directement un nom. Nous allons étendre cette fonctionnalité des subordonnées en voyant comment agir sur celles-ci. Manifestement, il ne suffit pas d'ajouter la particule 「を」 à la subordonnée comme pour un adjectif puisque la particule 「を」 ne s'applique qu'a des noms. Nous avons besoin de quelque chose pour encapsuler la subordonnée en une seule unité sur laquelle nous pourrons agir. C'est ce qu'on fait en faisant une citation.

<p>Bien qu'en français, il suffise de mettre des guillements pour faire une citation, le japonais requiert qu'on attache 「と」 à la fin de la phrase. C'est complètement différent de la <span title="3_10" class="link">particule 「と」</span> et du <span title="4_08" class="link">「と」 conditionnel</span>.
Contrairement aux guillemets en français, on peut agir de nombreuses manières différentes sur la citation, contrairement au "il a dit", "elle a dit", ... classique. Par exemple, nous pouvons "penser" ou "entendre" une action pour produire des phrases comme "Je pense [subordonnée]" ou "J'ai entendu [subordonnée]". C'est très important en japonais car les japonais n'affirment pas souvent quelque chose. C'est pourquoi nous verrons beaucoup d'autres points de grammaire pour <span title="5_05" class="link">exprimer la possibilité ou la probabilité</span>.
</p>

<h2 id="part2">La citation directe</h2>
Nous allons apprendre le type le plus simple de citation, qui est la citation directe. Il s'agit essentiellement de citer quelque chose qui a été dit. On y arrive en mettant la citation entre guillement, en ajoutant 「と」 et en insérant le verbe approprié. Les verbes les plus courants associés avec la citation directe seraient 「<span title="いう - dire" class="popup">言う</span>」 et 「<span title="きく - demander, entendre" class="popup">聞く</span>」 mais vous pouvez  utiliser n'importe quel verbe ayant trait à la citation directe comme : 「<span title="さけぶ - crier" class="popup">叫ぶ</span>」, 「<span title="よぶ - appeler" class="popup">呼ぶ</span>」, 「<span title="つぶやく - marmonner" class="popup">呟く</span>」, etc.
Ce type de citation est souvent utilisé pour les dialogues dans les romans et dans d'autres écrits narratifs.

<h3>Exemples</h3>
（１）　アリスさんが、<em>「<span title="さむい - froid" class="popup">寒い</span>」と</em><span title="いう - dire" class="popup">言った</span>。- Alice a dit, "froid"
<br />（２）　<em>「<span title="きょう - aujourd'hui" class="popup">今日</span>は<span title="じゅぎょう - classe" class="popup">授業</span>が<span title="ある - être, exister (inanimé)" class="popup">ない</span>」と</em><span title="せんせい - professeur" class="popup">先生</span>から<span title="きく - demander, entendre" class="popup">聞いた</span>んだけど。- C'est que j'ai entendu du professeur : "il n'y a pas cours aujourd'hui."

<p>Le verbe ne doit pas nécessairement être relié à la subordonnée. Aussi longtemps que le verbe qui s'applilque à celle-ci vient avant tout les autres verbes, vous pouvez avoir autant d'adjectifs, d'adverbes ou de noms que vous le souhaitez avant le verbe.

<br />（１）　<em>「<span title="さむい - froid" class="popup">寒い</span>」と</em>アリスさんが<em><span title="いう - dire" class="popup">言った</span></em>。- "Froid," dit Alice.
</p>

<h2 id="part3">La citation interprêtée</h2>
Le second type de citation est celui qui dit dans la continuité de la phrase ce que quelqu'un d'autre a dit. Ce n'est pas une citation au mot-à-mot. Comme ce n'est pas une citation directe, les guillements ne sont pas nécessaires. Vous pouvez également exprimer des pensées par l'intermédiaire d'une citation interprêtée. En utilisant le verbe 「<span title="おもう - penser" class="popup">思う</span>」 vous pouvez dire que quelque chose est comme-ci ou comme-ça. Vous entendrez les japonais utiliser cette construction tout le temps. Vous pouvez également utiliser le verbe 「<span title="かんがえる - réfléchir" class="popup">考える</span>」 quand vous réfléchissez à quelque chose.

<h3>Exemples</h3>
（１）　<span title="せんせい - professeur" class="popup">先生</span>から<em><span title="きょう - aujourd'hui" class="popup">今日</span>は<span title="じゅぎょう - classe" class="popup">授業</span>が<span title="ある - être, exister (inanimé)" class="popup">ない</span>と</em><span title="きく - demander, entendre" class="popup">聞いた</span>んだけど。- J'ai entendu du professeur qu'il n'y avait pas cours aujourd'hui.
<br />（２）　<span title="これ - ceci" class="popup">これ</span>は、<span title="にほんご - le japonais" class="popup">日本語</span>で<em><span title="なん - quoi" class="popup">何（なん）</span>と</em><span title="いう - dire" class="popup">言います</span>か。- Comment dit-on ça en japonais ?
<br />（３）　<span title="わたし - je, moi, moi-même" class="popup">私</span>はアリス<em>と<span title="いう - dire" class="popup">言います</span></em>。- On m'appelle Alice. (lit : pour moi, tu dis Alice.)

<p>Dans une citation interprêtée, la signification de 「<span title="いう - dire" class="popup">言う</span>」 pourrait changer, comme vous l'avez vu dans les exemples （２） et （３）. En fait, comme vous pouvez le voir de la traduction littérale, la signification reste la même en japonais mais change quand elle est traduite en français.
</p>

<p>Quelques exemples de pensées comme citation subordonnée.
<br />（４）　<span title="カレー - curry" class="popup">カレー</span>を<span title="たべる - manger" class="popup">食べよう</span><em>と<span title="おもう - penser" class="popup">思った</span></em>けど、<span title="あきらめる - abandonner" class="popup">あきらめた</span>。- Je pensais aller manger du curry mais j'ai abandonné.
<br />（５）　<span title="いま - maintenant" class="popup">今</span>、<span title="どこ - où" class="popup">どこ</span>に<span title="いく - aller" class="popup">行こう</span>か<em>と<span title="かんがえる - réfléchir" class="popup">考えている</span></em>。- Maintenant, je réfléchis où je vais aller.
<br />Dans l'exemple （５）, la <span title="4_03" class="link">marque de questionnement</span> est utilisée avec le <span title="4_10" class="link">volontaire</span> pour insérer une question dans la phrase.
</p>

<p>Contrairement à la citation directe qu'on ne peut que copier, si la subordonnée citée est un Etat-d'être pour un nom ou un adjectif-na, vous devez explicitement inclure le 「だ」 déclaratif pour le montrer.
</p>

<p>（１）　<span title="かれ - lui" class="popup">彼</span>は、<span title="これ - ceci" class="popup">これ</span>は<span title="なん - quoi" class="popup">何（なん）</span><em>だと</em><span title="いう - dire" class="popup">言いました</span>か。- Qu'a-t-il dit que <em>c'est</em>?
<br />（２）　<span title="かれ - lui" class="popup">彼</span>は<span title="こうこうせい - étudiant" class="popup">高校生</span><em>だと</em><span title="きく - demander, entendre" class="popup">聞いた</span>けど、<span title="しんじる - croire" class="popup">信じられない</span>。- J'ai entendu qu'il <em>est</em> étudiant mais je ne peut pas le croire.
</p>

<p>Remarquez comment 「だ」 a été ajouté pour déclarer explicitement l'Etat-d'être qui est mis en évidence dans la traduction française.
</p>

<h2 id="part4">La version informelle : って</h2>
Vous pourriez être surpris d'entendre qu'il y a une version plus courte et moins formelle de la citation puisqu'il ne s'agit déjà que d'un caractère Hiragana : 「と」. Cependant, grâce au raccourci informel, vous pouvez laisser tomber le reste de la phrase et expérer que vos interlocuteurs comprendront grâce au contexte.

<p>
Cependant, simplement substituer 「と」 par 「って」 ne fonctionnera pas toujours. En général, 「って」 ne peut être utilisé que pour les choses qui ont été dites. Vous ne pouvez donc pas utiliser la version「って」 avec les verbes comme 「<span title="おもう - penser" class="popup">思う</span>」 et 「<span title="かんがえる - réfléchir" class="popup">考える</span>」.
On ne l'utilise qu'avec 「<span title="いう - dire" class="popup">言う</span>」 et 「<span title="きく - demander, entendre" class="popup">聞く」</span>.
Puisque nous savons que 「って」 ne peut être utilisé que pour les choses qui ont été dits, nous pouvons déduire que quelqu'un a entendu ou dit quelque chose même si on laisse tomber le verbe principal.
</p>

<h3>Exemples</h3>
（１）　<span title="ともこ - Tomoko" class="popup">智子</span>は<span title="らいねん - an prochain" class="popup">来年</span>、<span title="かいがい - outre mer" class="popup">海外</span>に<span title="いく - aller" class="popup">行く</span>んだ<em>って</em>。- Tomoko a dit qu'elle partait à l'étranger l'an prochain.
<br />（２）　<span title="もう - déjà" class="popup">もう</span>お<span title="おかね - argent" class="popup">金</span>が<span title="ある - être, exister (inanimé)" class="popup">ない</span><em>って</em>。- Je t'ai déjà dit que je n'avais pas d'argent.
<br />（３）　え？<span title="なん - quoi" class="popup">何（なん）</span>だ<em>って</em>？- Hein ? Qu'as-tu dit ?
<br />（４）　<span title="いま - maintenant" class="popup">今</span>、<span title="じかん - temps" class="popup">時間</span>が<span title="ある - être, exister (inanimé)" class="popup">ない</span><em>って</em><span title="きく - demander, entendre" class="popup">聞いた</span>んだけど、<span title="ほんとう - vraiment" class="popup">本当</span>？- J'ai entendu que tu n'avais pas le temps, est-ce vrai ?
<br />（５）　<span title="いま - maintenant" class="popup">今</span>、<span title="じかん - temps" class="popup">時間</span>が<span title="ある - être, exister (inanimé)" class="popup">ない</span><em>って</em>、<span title="ほんとう - vraiment" class="popup">本当</span>？- Tu n'as pas le temps (j'ai entendu), est-ce vrai ?
</body>