<body>
<title>S’adresser aux gens</title>
<h1>Je ne parle pas du système postal, idiot!</h1>
<h2 id="part1">S'adresser correctement aux autres en japonais</h2>
Il n'est pas seulement important d'utiliser le langage approprié avec chaque personne, il est aussi important de vous adresser à eux avec le nom correct. Il est également important de parler de vous-même avec le bon niveau de politesse. Le japonais est spécial en ce sens qu'il existe de nombreuses manières de dire "je" ou "tu". Nous verrons quelques-unes des manières de parler de vous-même et des autres.

<h2 id="part2">En se référant à vous-même</h2>
Il y a de nombreuses manières de dire "je" en japonais. Certains de ces mots ne sont pas très courants alors que d'autres sont définitivement dépassés. Nous verrons les plus communs utilisés aujourd'hui. L'utilisation des différents mots est divisé en deux catégories : genre et politesse. En d'autres termes, il y a des mots qui sont habituellement utilisés par les hommes dans différents contextes sociaux alors que les autres sont plutôt utilisés par les femmes.

<p>Avant d'aller plus loin, une petite remarque à propos du mot 「<span title="わたし - je, moi, moi-même" class="popup">私</span>」. La lecture officielle du Kanji est 「<span title="わたくし - je, moi, moi-même" class="popup">わたくし</span>」. C'est la lecture que vous entendrez dans un contexte formel (par exemple, un discours du président de la compagnie). Cette lecture sera probablement accompagnée des formes honorifique et humble, que nous verrons plus loin. Dans toutes les autres situations, il sera plutôt lu 「<span title="わたし - je, moi, moi-même" class="popup">わたし</span>」. C'est la référence la plus générique pour dire "je" en terme de politesse et de genre. C'est pourquoi c'est généralement un des premiers mots appris aux étudiants du japonais.
</p>

Voici une liste des mots les plus communs pour dire "je" et la manière dont ils sont utilisés:
<ol>
<li><span title="わたしく - je, moi, moi-même" class="popup">私</span>（わたくし） - Utilisé aussi bien par les hommes que par les femmes dans les situations formelles.</li>
<li><span title="わたし - je, moi, moi-même" class="popup">私</span>（わたし） - Utilisé aussi bien par les hommes que par les femmes dans les situations normalement polies.</li>
<li><span title="ぼく - je, moi, moi-même" class="popup">僕</span> - Utilisé surtout par les hommes dans les situations de plutôt poli à plutôt informel.</li>
<li><span title="おれ - je, moi, moi-même" class="popup">俺</span> - Une version très dure utilisée presque exclusivement par les hommes dans des situations tout à fait informelles.</li>
<li><span title="あたし - je, moi, moi-même" class="popup">あたし</span> - Une manière très féminine et informelle de parler de soi. Beaucoup de filles ont préféré opter pour 「<span title="わたし - je, moi, moi-même" class="popup">わたし</span>」 parce que ça sonne moins "petite fille".</li>
<li>Son propre nom - Egalement très féminin et enfantin.</li>
<li><span title="わし - je, moi, moi-même" class="popup">わし</span> - Habituellement utilisé par les hommes d'âge moyen.</li>
</ol>


<p>Voyons comment les différents types de phrases utilisent la version appropriée 
de "je". 「わたくし」 est laissé de côté parce que nous n'avons pas encore vu la grammaire 
d'expressions très formelles. 
<br />（１）　<span title="わたし - je, moi, moi-même" class="popup">私</span>の<span title="なまえ - nom" class="popup">名前</span>はキムです。- Mon nom est Kim. (Neutre, poli)
<br />（２）　<span title="ぼく - je, moi, moi-même" class="popup">僕</span>の<span title="なまえ - nom" class="popup">名前</span>はキムです。- Mon nom est Kim. (Masculin, poli)
<br />（３）　<span title="ぼく - je, moi, moi-même" class="popup">僕</span>の<span title="なまえ - nom" class="popup">名前</span>はボブだ。- Mon nom est Bob. (Masculin, informel)
<br />（４）　<span title="おれ - je, moi, moi-même" class="popup">俺</span>の<span title="なまえ - nom" class="popup">名前</span>はボブだ。- Mon nom est Bob. (Masculin, informel)
<br />（５）　<span title="あたし - je, moi, moi-même" class="popup">あたし</span>の<span title="なまえ - nom" class="popup">名前</span>はアリス。- Mon nom est Alice. (Féminin, informel)
</p>

<h2 id="part3">En se référant aux autres par leur nom</h2>
J'espère que les exemples avec Bob, Alice et Jim ont montré que les gens s'adressent aux autres par leur nom, même s'ils s'adressent directement à celle-ci. Une autre manière courante de s'adresser aux autres est d'utiliser leur titre comme 「<span title="しゃちょう - président de la compagnie" class="popup">社長</span>」、「<span title="かちょう - manager de section" class="popup">課長</span>」、「<span title="せんせい - teacher" class="popup">先生</span>」, etc..  Le mot 「<span title="せんせい - teacher" class="popup">先生</span>」 est généralement utilisé pour parler aux personnes ayant une connaissance significative dans un domaine. Par exemple, on utilise habituellement 「<span title="せんせい - professeur" class="popup">先生</span>」 lorsqu'on parle aux docteurs et aux professeurs (logique). Vous pouvez également inclure le nom de famille comme 「田中<span title="せんせい - professeur" class="popup">先生</span>」 (professeur Tanaka). Si votre relation avec la personne n'implique aucun titre, vous pouvez utiliser leur nom (habituellement le nom de famille) suivit de 「さん」 pour montrer de la politesse. Si les appeler par leur nom de famille semble trop poli et distant, il est possible aussi de faire suivre leur prénom de 「さん」. Il existe des versions plus famillières et attachantes de 「さん」 comme 「くん」 et 「ちゃん」. 「くん」 est généralement utilisé pour les hommes de position sociale égale ou inférieure. (Par exemple, mon patron m'appelle parfois 「キムくん」). 「ちゃん」 est une façon très attachante de parler d'une femme de position sociale égale ou inférieure.

<h2 id="part4">En se référant aux autres avec "tu"</h2>
Evitez d'utiliser 「<span title="あなた - tu" class="popup">あなた</span>」 comme vous le ferriez en français. Si vous vous adressez directement à une personne, il existe trois niveaux de politesse : 1) Utiliser le nom de la personne avec le suffixe approprié, 2) Ne rien utiliser du tout, 3) Utiliser 「<span title="あなた - tu" class="popup">あなた</span>」. En fait, si vous arriver au point 3), vous vous approchez dangereusement de la grossièreté. La plupart du temps, vous ne devez rien utiliser du tout puisque vous vous adressez directement à cette personne. Marteler constamment cette personne avec "tu" dans chaque phrase le ferrait penser que vous l'accusez de quelque chose.

<ol>
<li><span title="あなた - tu" class="popup">あなた</span> - Généralement réservé aux occasions dans lesquelles il n'y a pas de manière de s'adresser à une personne ou lorsqu'il est impossible de connaître son nom. Par exemple, une question directe au lecteur d'un formulaire que celui-ci doit remplir, utilisera 「<span title="あなた - tu" class="popup">あなた</span>」.</li>
<li><span title="きみ - tu" class="popup">君</span> - Peut être une manière très proche de s'adresser aux femmes (spécialement par un homme). Peut aussi être plutôt grossier.</li>
<li><span title="おまえ - tu" class="popup">お前</span> - Une manière très dure de et plate de parler à quelqu'un. Surtout utilisé par les hommes et changé en 「<span title="おめえ - tu" class="popup">おめえ</span>」.</li>
<li><span title="あんた - tu" class="popup">あんた</span> - Une manière très famillière de parler à quelqu'un . La personne utilisant ça est peut-être fâchée.</li>
<li><span title="てまえ - tu" class="popup">手前</span> - Très grossier.  Comme 「<span title="おまえ - tu" class="popup">お前</span>」, pour ajouter plus de poid, on le prononce généralement 「てめ～～」. C'est comme si vous vouliez vous battre. Je ne l'ai rencontré que dans les films et les bandes dessinées. En fait, si vous l'essayez sur des amis, ils vont probablement se moquer de vous et vous dire que vous lisez trop de BD.</li>
<li><span title="きさま - tu" class="popup">貴様</span> - Très, très grossier. C'est comme si vous vouliez bousiler quelqu'un. Je ne l'ai rencontré que dans les BD. Je n'en parle que pour que vous puissiez aussi le comprendre et profiter vous aussi de manga.</li>
</ol>


<h2 id="part5">En se référant aux autres à la 3e personne</h2>
Vous pouvez utiliser 「<span title="かれ - lui; petit-ami" class="popup">彼</span>」 et 「<span title="かのじょ - elle; petite-amie" class="popup">彼女</span>」 pour, respectivement, "lui" et "elle". Remarquez que 「<span title="かのじょ - elle; petite-amie" class="popup">彼女</span>」 peut également signifier "petite-amie". Alors comment savoir du quel vous parlez ? Le contexte bien sûr ! Par exemple, si quelqu'un vous demande 「<span title="かのじょ - elle; petite-amie" class="popup">彼女</span>ですか」, il vous demande visiblement si c'est votre petite-amie car poser la question "est-elle elle?" ne signifie pas grand chose. Pour les petit-amis, puisque le mot 「<span title="かれし -boyfriend" class="popup">彼氏</span>」 ne signifie que "petit-ami", il n'y a donc pas d'ambiguïté pour ce mot. Malheureusement, 「<span title="かれ - lui; petit-ami" class="popup">彼</span>」 peut également vouloir dire "petit-ami" donc, encore une fois, soyez attentif au contexte. Une alternative moins courante est d'utiliser 「<span title="ガールフレンド - petite-amie" class="popup">ガールフレンド</span>」 et 「<span title="ボーイフレンド - petit-ami" class="popup">ボーイフレンド</span>」 pour respectivement , je suppose que vous l'aurez deviné (pensez à "girlfriend" et "boyfriend"), petite-ami et petit-ami.

<h2 id="part6">En se référant aux membres de la famille</h2>
Parler des membres de la famille est un peu plus compliqué qu'en français. (Ca pourrait être pire, essayez d'apprendre le Coréen !) Pour faire court (ceci est une grammaire, pas un guide de vocabulaire), nous ne parlerons que de la famille immédiate. En japonais, vous parlez des membres d'autres familles plus poliment que des membres de votre propre famille. (NdT : On peut assimiler ça à la différence que nous faisons en français entre, par exemple, "mère" et "maman"). Mais cette distinction n'est pas rigide et vous pourriez parler de votre mère en utilisant 「<span title="はは - maman" class="popup">母</span>」 en parlant à des gens n'appartenant pas à votre famille mais vous pourriez très bien l'appeler 「<span title="おかあさん - mère" class="popup">お母さん</span>」 à la maison, avec votre propre famile. Il y a également une distinction entre les frères et soeurs plus agés et plus jeunes. Le tableau suivant reprend les termes les plus courants pour les membres de la famille. Il pourrait également y avoir d'autres possibilités.
<p />
<center>
<table border="1" cellpadding="5">
<caption>Tableau des membres de la famille</caption>
<tr align="center"><td></td><td><b>Votre famille</b></td><td><b>La famille de quelqu'un d'autre</b></td></tr>
<tr align="center"><td>Parents</td><td><span title="りょうしん - parents" class="popup">両親</span></td><td><span title="ごりょうしん - parents" class="popup">ご両親</span></td></tr>
<tr align="center"><td>Mère</td><td><span title="はは - maman" class="popup">母</span></td><td><span title="おかあさん - mère" class="popup">お母さん</span></td></tr>
<tr align="center"><td>Père</td><td><span title="ちち - papa" class="popup">父</span></td><td><span title="おとうさん - père" class="popup">お父さん</span></td></tr>
<tr align="center"><td>Epouse</td><td><span title="つま - femme" class="popup">妻</span></td><td><span title="おくさん - épouse" class="popup">奥さん</span></td></tr>
<tr align="center"><td>Epoux</td><td><span title="おっと - mari" class="popup">夫</span></td><td><span title="ごしゅじん - époux" class="popup">ご主人</span></td></tr>
<tr align="center"><td>Grande soeur</td><td><span title="あね - grande soeur" class="popup">姉</span></td><td><span title="おねえさん - grande soeur" class="popup">お姉さん</span></td></tr>
<tr align="center"><td>Grand frère</td><td><span title="あに - grand frère" class="popup">兄</span></td><td><span title="おにいさん - grand frère" class="popup">お兄さん</span></td></tr>
<tr align="center"><td>Petite soeur</td><td><span title="いもうと - petite soeur" class="popup">妹</span></td><td><span title="いもうとさん - petite soeur" class="popup">妹さん</span></td></tr>
<tr align="center"><td>Petit frère</td><td><span title="おとうと - petit frère" class="popup">弟</span></td><td><span title="いとうとさん - petit frère" class="popup">弟さん</span></td></tr>
<tr align="center"><td>Fils</td><td><span title="むすこ - fils" class="popup">息子</span></td><td><span title="むすこさん - fils" class="popup">息子さん</span></td></tr>
<tr align="center"><td>Fille</td><td><span title="むすめ - fille" class="popup">娘</span></td><td><span title="むすめさん - fille" class="popup">娘さん</span></td></tr>
</table>
</center>
<p>Un autre mot pour épouse, 「<span title="かない - épouse" class="popup">家内</span>」 est souvent considéré comme politiquement incorrect parce que les Kanji utilisés signifient "maison" et "intérieur", ce qui 
implique que la place de la femme est à la maison. Amen. (C'est pour rire)
</p>
</body>