<body>
<title>Grammaire essentielle</title>
<h1>Grammaire essentielle</h1>
<h2>La grammaire que vous devez connaitre</h2>
Nous avons vu les fondements de la langue japonaise. Maintenant que nous avons une vue générale de la manière dont fonctionne le japonais, nous pouvons étendre celle-ci en apprennant la grammaire spécifique à certaines situations. Cette section convrira ce qui est considéré comme étant la grammaire essentielle à la pratique de base du japonais. Maintenant que vous comprenez mieux les bases (ou au moins vous devriez), vous allez commencer à voir moins de traductions littérales afin de mettre en évidence la nouvelle grammaire. Par exemple, dans les phrases où le sujet n'a pas été spécifié, je pourrais simplement le traduire comme "il" même si ça pourrait très bien être "nous" ou "ils" selon le contexte.

<p>Cette section commence avec une forme plus polie et plus modeste de ce que nous avons vu jusqu'à présent. Quelque soit la langue, il existe des tournures de phrases différentes afin d'exprimer la politesse et les égards. Même le français fait la différence entre "Peux-tu ..." et "Pourriez-vous...". Vous parlerez différemment à votre professeur et à vos amis. Pourtant, le japonais ne se contente pas de changer le vocabulaire. La structure grammaticale de <i>toute la phrase</i> change également. Il existe une séparation nette entre la manière polie de s'exprimer et celle de tous les jours. D'une part, les règles vous dictent comment structurer votre phrase selon le contexte social. D'autre part, chaque phrase que vous prononcez doit l'être avec le niveau de politesse correct. Dans la section 3, nous couvrirons la forme polie du japonais qui est nécessaire pour s'adresser à des personnes d'un status social plus élevé ou celles que vous ne connaissez pas.</p>

<p>Cette section couvrira ensuite les types de grammaire les plus utiles. Pour cette raison, nous apprendrons les conjugaisons les plus communes comme la forme-te, le potentiel, le conditionnel et le volontaire. Les sections suivantes n'ont pas d'ordre particulier parce que ce n'est pas nécessaire. La grammaire présentée ici est essentielle, ce qui signifie que vous devez l'apprendre jusqu'au bout et la connaitre à fond !</p>
</body>