<body>
<title>Présomption et conclusion （わけ、～とする）</title>
<h1>Hypothèses et conclusions</h1>
<h2 id="part1">Quelques matières qui ne sont pas couvertes</h2>
Comme nous approchons de la fin de la section 5, nous ramassons essentiellement différents types utiles de grammaire ici et là. En écrivant cette section, j’ai pris en considération un grand nombre de points tombant à la frontière du vocabulaire et de la grammaire. A la fin, j’ai décidé de passer tous les points pouvant être vu et appris avec des exemples. Quelques exemples de grammaire tombant fans cette catégorie est 「<span title="にとって - as far as... is concerned" class="popup">にとって</span>、<span title="にたいして - in regards to" class="popup">に対して</span>、<span title="にかんして - in relation to" class="popup">に関して</span>、and <span title="について - about" class="popup">について</span>」. Quand vous croisez un tel type de grammaire au court de l’apprentissage du japonais, vous pouvez chercher après dans le <a href="http://www.csse.monash.edu.au/~jwb/wwwjdic.html">WWWJDIC</a> et regarder les phrases exemple. C’est tout ce dont vous avec besoin pour vous donner une idée de ce que chaque phrase signifie et comment elle est utilisée. D’un autre côté, j’ai décidé de passez en revue deux points de grammaire qui pourraient nécessiter quelques explications: 「<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span>」（<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">訳</span>） and 「と<span title="する - to do" class="popup">する</span>」.

<h2 id="part2">En venir à une conclusion avec 「<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span>」</h2>
Le premier cas de grammaire est, en l’occurrence, seulement un nom régulier. Ce pendant, il est utilisé pour exprimer un concept qui requière quelques explications. Le nom 「<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span>」（<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">訳</span>） est défini comme: "signification; raison; peut être déduit". Vous pouvez voir comment ce mot est utilisé dans le mini dialogue suivant.

<h3>Mini-Dialogue 1</h3>
<p>（<span title="なおこ - Naoko" class="popup">直子</span>）　<span title="いくら - how much" class="popup">いくら</span><span title="えいご - English" class="popup">英語</span>を<span title="べんきょう - study" class="popup">勉強</span><span title="する - to do" class="popup">して</span>も、<span title="うまい - tasty; skillful" class="popup">うまく</span><span title="なる - to become" class="popup">ならない</span>の。
<br />- Combien j’ai beaux étudier l’anglais, je ne devient pas doué. 
</p>

<p>
（ジム）　<span title="つまり - in short" class="popup">つまり</span>、<span title="ごがく - language study" class="popup">語学</span>には、<span title="のうりょく - ability" class="popup">能力</span>が<span title="ある - to exist (inanimate)" class="popup">ない</span>と<span title="いう - to say" class="popup">いう</span><em><span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">訳</span></em>か。
<br />- En d’autres mots, en langues, ça <em>signifie</em> que tu n’as pas d’aptitude. 
</p>

<p>
（<span title="なおこ - Naoko" class="popup">直子</span>）　<span title="しつれい - discourtesy" class="popup">失礼</span>ね。
<br />- T’es dur hein.
</p>

<p>
Comme vous pouvez voir, Jim conclus de ce que Naoko disait qu’elle ne devait avoir aucune aptitude en langue. C’est complètement différent du <span title="3_10" class="link">「の」 explicatif</span>, qui est utilisé pour expliquer quelque chose pouvant ou non être évidant. 「<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span>」 est utilisé à la place pour tirer des conclusions auxquelles quiconque pourrait être capable d’arriver suivant les informations données.
</p>

<p>
Une application très utile de cette grammaire est de la combiner avec 「<span title="ある - to exist (inanimate)" class="popup">ない</span>」 pour indiquer qu’il n’y a pas de raisonnable conclusion. Ce qui permet quelques expressions très utiles comme : "Pour quelle raison serais-je supposé savoir ça?" 
</p>

<p>
（１）　<span title="ちゅうごくご - Chinese" class="popup">中国語</span>が<span title="よむ - to read" class="popup">読める</span><em><span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span>が<span title="ある - to exist (inanimate)" class="popup">ない</span></em>。
<br />- Il n’y a pas de raison que je sache lire le chinois. (Lit. La raison de savoir lire le chinois n’existe pas.)
</p>

<p>
Sous les règles normales de cette grammaire, nous devons avoir une particule pour le nom 「<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span>」 avant de l’utiliser avec le verbe mais comme cette expression est utilisée si souvent, on laisse souvent tomber la particule pour créer juste 「～<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span><span title="ある - to exist (inanimate)" class="popup">ない</span>」.
</p>

<h3>Mini-Dialogue 2</h3>
<p>（<span title="なおこ - Naoko" class="popup">直子</span>）　<span title="ひろこ - Hiroko" class="popup">広子</span>の<span title="いえ - house" class="popup">家</span>に<span title="いく - to go" class="popup">行った</span><span title="こと - matter; event" class="popup">こと</span><span title="ある - to exist (inanimate)" class="popup">ある</span>？
<br />- Tu es déjà allé à la maison d’ Hiroko? 
</p>

<p>
（<span title="いちろう - Ichirou" class="popup">一郎</span>）　<span title="ある - to exist (inanimate)" class="popup">ある</span><em><span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span><span title="ある - to exist (inanimate)" class="popup">ない</span></em>でしょう。
<br />- il n’y a pas de raison non?
</p>

<h3>Mini-Dialogue 3</h3>
<p>（<span title="なおこ - Naoko" class="popup">直子</span>）　<span title="びせきぶん - (differential and integral) calculus" class="popup">微積分</span>は<span title="わかる - to understand" class="popup">分かる</span>？
<br />- Comprends-tu le calcul (différentiel et intégral)? 
</p>

<p>
（<span title="いちろう - Ichirou" class="popup">一郎</span>）　<span title="わかる - to understand" class="popup">分かる</span><em><span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span><span title="ある - to exist (inanimate)" class="popup">ない</span></em>よ！
<br />- Y’a pas de raison que je comprenne! 
</p>

<p>
Il y a une chose à laquelle il faut faire attention 「<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span><span title="ある - to exist (inanimate)" class="popup">ない</span>」 peut aussi signifier que quelque chose est très facile (lit: ne requière pas d’explications). Cependant vous pouvez facilement distinguer quand cette signification est donnée parce qu’il est utilisé de la même manière qu’un adjectif. 
</p>

（１） <span title="ここ - here" class="popup">ここ</span>の<span title="しけん - test, exam" class="popup">試験</span>に<span title="ごうかく - pass" class="popup">合格</span><span title="する - to do" class="popup">する</span>のは<em><span title="わけない - easy, simple" class="popup">わけない</span></em>。- C’est facile de passer les tests ici.

<p>
Finalement, toutefois pas si commun, 「<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span>」 peux aussi être utilisé comme expression formelle doit ou ne doit pas être faite à tout pris. C’est simplement une version plus forte et plus formelle de「～てはいけない」. Cette grammaire est créée simplement en attachant「「<span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span>」にはいかない」. Le 「は」 est la particule de thème et est prononcée「わ」. La raison pour laquelle「いけない」 se change en 「いかない」 est probablement relative au verbes transitif/intransitifs mais je ne voudrais pas trop m’enfoncer dans la logistique de ce point. Prenez juste note que c’est 「い<em><u>か</u></em>ない」 dans ce cas et non 「い<em><u>け</u></em>ない」.. 
</p>

<p>（１）　<span title="こんど - this time" class="popup">今度</span>は<span title="まける - to lose" class="popup">負ける</span><em><span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span>にはいかない</em>。
<br />- Cette foi, je ne dois pas perdre à tout prix.
</p>

<p>
（２）　<span title="ここ - here" class="popup">ここ</span>まで<span title="くる - to come" class="popup">きて</span>、<span title="あきらめる - to give up" class="popup">あきらめる</span><em><span title="わけ - reason; circumstances" class="popup">わけ</span>にはいかない</em>。
<br />- je suis arrivé jusque ici, je ne dois pas abandonner.
</p>

<h2 id="part3">Faire une hypothèse avec 「と<span title="する - to do" class="popup">する</span>」</h2>
Bien que la prochaine grammaire n’ait pas forcément quelque chose à voir avec la précédente, j’ai pensé qu’elle iraient très bien ensembles. Dans une leçon précédente, nous apprenions comment combiner la forme volitive avec 「と<span title="する - to do" class="popup">する</span>」 pour indiquer une <span title="4_13" class="link">tentative d'effectuer une action</span>. Nous allons maintenant apprendre plusieurs autres façons dont 「と<span title="する - to do" class="popup">する</span>」 peut être utilisé. Il peut être utile de garder à l’esprit que 「と<span title="する - to do" class="popup">する</span>」 est réellement juste une combinaison de la particule de citation 「と」 et du verbe 「<span title="する - to do" class="popup">する</span>」 signifiant "faire". Disons que vous avez une phrase: [verbe] と<span title="する - to do" class="popup">する</span>. Ceci signifie littéralement que vous faites comme "[verbe]" (en citations). Comme vous pouvez voir, quand c’est utilisé avec le volitif cela devient: "Faire comme si on esquissait le geste de faire [verbe]". En d’autres mots, vous agissez comme si vous esquissiez le geste de faire [verbe]. Comme nous l’avons vu, cela se traduit à "tenter de faire [verbe]". Voyons ce qu’il se passe quand nous l’utilisons avec la forme normale des verbes.


<h3>Exemples</h3>
<p>（１）　<span title="あした - tomorrow" class="popup">明日</span>に<span title="いく - to go" class="popup">行く</span><em>と<span title="する - to do" class="popup">する</span></em>。
<br />- Supposons qu’on va demain. (Lit. Faisons (comme) nous allons demain)
</p>

<p>En （１）, L’exemple considère ce qu’il pourrait se produire supposé qu’ils devraient décider d’aller demain. Vous pouvez voir qu’une traduction littérale garde toujours son sens. Mais dans cette situation, nous faisons une hypothèse contrairement à la grammaire que nous avons vue par la forme volitive du verbe. Comme nous considérons une hypothèse, il est raisonnable que le conditionnel sera très utile ici et bien sûr, vous verrez souvent des phrases de ce genre : </p>

<p>（２）　<span title="いま - now" class="popup">今</span>から<span title="いく - to go" class="popup">行く</span>と<em><span title="する - to do" class="popup">したら</span></em>、<span title="くじ - 9 o'clock" class="popup">９時</span>に<span title="つく - to arrive" class="popup">着く</span>と<span title="おもう - to think" class="popup">思います</span>。
<br />- Si nous supposions que nous y allions maintenant, on arrive à 9:00 je pense. 
</p>

<p>
Comme vous pouvez le voir, le verbe 「<span title="する - to do" class="popup">する</span>」 a été conjugué à la forme conditionnelle 「たら」 Pour considérer ce qu’il se passerait si vous assumiez un certain cas. Vous pouvez aussi changer 「<span title="する - to do" class="popup">する</span>」 à la forme en -te （<span title="する - to do" class="popup">して</span>） et l’utiliser dans une séquence d’actions comme suit: 
As you can see, the verb 「<span title="する - to do" class="popup">する</span>」 has been conjugated to the 「たら」 conditional form to consider what would happen <i>if</i>
you assume a certain case.  You can also change 「<span title="する - to do" class="popup">する</span>」 to  the te-form （<span title="する - to do" class="popup">して</span>） and use it as a sequence of actions like so:
</p>

<p>（３）　<span title="かんきゃく - spectator" class="popup">観客</span><em>と<span title="する - to do" class="popup">して</span></em><span title="さんか - participation" class="popup">参加</span><span title="する - to do" class="popup">させて</span><span title="もらう - to receive" class="popup">もらった</span>。
<br />- Avoir reçu la faveur de laisser participer en tant que spectateur. 
</p>

<p>
（４）　<span title="ひがいしゃ - victim" class="popup">被害者</span><em>と<span title="する - to do" class="popup">して</span>は</em>、<span title="ひじょう - extreme" class="popup">非常</span>に<span title="さいわい - fortunate" class="popup">幸い</span>だった。
<br />- En tant que victime, a été extrêmement chanceux. 
</p>

<p>
（５）　<span title="あさごはん - breakfast" class="popup">朝ご飯</span>を<span title="たべる - to eat" class="popup">食べた</span><em>と<span title="する - to do" class="popup">して</span>も</em>、<span title="もう - already" class="popup">もう</span><span title="ひる - afternoon" class="popup">昼</span>だから<span title="おなか - stomach" class="popup">お腹</span>が<span title="すく - to become empty" class="popup">空いた</span>でしょう。
<br />- Supposons même que tu as mangé ton petit déjeuner, comme c’est déjà midi, tu as le ventre vide, pas vrai? 
</p>

<p>
La même idée s’applique aussi bien ici. En （３）, vous faite comme un "spectateur" et faite comme une "victime" en （４） et finalement, faite comme si vous avez manger le petit déjeuner en （５）. Donc vous pouvez voir pourquoi la même grammaire s’applique pour tout ces types de phrases parce que elle signifient toutes la même chose en japonais (excepté l’utilisation de particules additionnelles et de conjugaisons variées de 「<span title="する - to do" class="popup">する</span>」). 
</p>
</body>