<body>
<title>Laisser quelque chose dans l’état où il est （まま、っぱなし）</title>
<h1>Rien ne Change Jamais</h1>
<h2 id="part1">Expressing a lack of change</h2>
Jusque maintenant, nous avons principalement parlé de choses qui se sont produites ou  ont changé aux cour des événements. Nous allons apprendre maintenant de la grammaire simple pour exprimer un <i>manque</i> de changement. 

<h2 id="part2">Utiliser 「まま」 Pour exprimer un manque de changement</h2>
「まま」, à ne pas confondre avec l’expression infantile pour  "maman" （ママ）,est une phrase grammaticale pour exprimer un manque de changement dans quelque chose. Grammaticalement, c’est juste utilisé comme un nom régulier. Vous entendrez cette grammaire dans un magasin de commodité lorsque vous achèterez un très petit objet. Comme les employés des magasins utilisent des expressions super polies et avec la vitesse d’un éclair, apprendre cette expression vous aidera un peux à l’avance. (Bien sûre, devant un manque de compréhension, habituellement la personne répète exactement la même phrase…à la même vitesse.) 

<h3>Exemples</h3>
<p>
（１）　<span title="この - this" class="popup">この</span><em>まま</em>で<span title="よろしい - good" class="popup">宜しい</span>ですか？
<br />- Est-ce que c’est bon <em>juste comme</em> ça?
</p>
<p>
En d’autres mots, l’employé vous demande si vous le prenez juste comme ça ou si vous le voulez dans un petit sachet. 「<span title="よろしい - good" class="popup">宜しい</span>」, au cas ou je ne l’ai pas encore vu,est simplement une version très polie de 「<span title="いい - good" class="popup">いい</span>」. Notez que 「まま」 fonctionne grammaticalement comme un nom régulier ce qui signifie donc, comme d’habitude, que vous pouvez le modifier avec des phrases verbales ou des adjectifs. 
</p>
<p>（２）　<span title="はんぶん - half" class="popup">半分</span>しか<em><span title="たべる - to eat" class="popup">食べてない</span>まま</em>で<span title="すてる - to throw out" class="popup">捨てちゃ</span><span title="だめ - bad; no good" class="popup">ダメ</span>！
<br />- Tu ne peux pas le bazarder <em>tel quel à moitié mangé</em>!
</p>
<p>
N.D.T. Si vous voulez une traduction adéquate à l’utilisation de ce mot vus pouvez prendre ‘’état inchangé’’ ainsi nous aurons comme traduction littérale en appliquant la grammaire relative à la détermination verbale des noms : ‘’…dans l’état inchangé de ne pas être à moitié mangé seulement’’
</p>
<p>
Voici un bon exemple que ‘ai trouvé en googelant autour. C’est plein de grammaires qui sont expliquées <span title="5_06" class="link">ici</span>, <span title="5_01" class="link">ici</span>, et <span title="4_10" class="link">ici</span>. 
<br />
Tips: Le 「<span title="いる - to exist (animate)" class="popup">いさせる</span>」 est la forme causative de 「<span title="いる - to exist (animate)" class="popup">いる</span>」 signifiant  « me(laisser/faire) exister ». 
</p>
<p>
（３）　<span title="きょう - today" class="popup">今日</span>だけは<em><span title="かなしい - sad" class="popup">悲しい</span>まま</em>で<span title="いる - to exist (animate)" class="popup">いさせて</span><span title="ほしい - want" class="popup">ほしい</span>。
<br />- Aujourd’hui seulement, je voudrais que tu me laisses en l’état triste. 
</p>

<p>Finalement, juste au cas où, voici un exemple de modification nominale. 
</p>
<p>
（４）　<span title="その - that" class="popup">その</span><em><span title="かっこう - appearance" class="popup">格好</span>のまま</em>で<span title="クラブ - club" class="popup">クラブ</span>に<span title="はいる - to enter" class="popup">入れない</span>よ。
<br />- Vous ne pouvez pas entrer dans le club avec cet état inchangé d’apparence (Sans la changer, sous-entendu changez vous). 
</p>

<h2 id="part3">Utiliser 「っぱなし」 Pour laisser les choses en l’état</h2>
Le verbe 「<span title="はなす - to set loose" class="popup">放す</span>」 signifiant "Laisser tel quel", Peux être utilisé de manières variées en regard de laisser quelque chose en l’état. Pour l’instance, une variation 「<span title="ほっとく - to leave alone" class="popup">放っとく</span>」 est utilisée quand vous voulez dire "Laissez moi seul". Vous pourriez utiliser la forme de commande d’une requête （<span title="くれる - to give" class="popup">くれる</span>） et dire, 「<span title="ほっとく - to leave alone" class="popup">ほっといて</span><span title="くれる - to give" class="popup">くれ</span>！」(Laissez moi seul!). Encore une autre variation 「<span title="ほったらかす - to neglect" class="popup">ほったらかす</span>」 signifie "négliger". 

<p>
La grammaire dont je voudrai parler ici est la variante du suffixe 「っぱなし」. Vous pouvez attacher ce suffixe au stem du verbe pour décrire l’action e faire quelque chose et de le laisser dans cet état. Vous pouvez traiter le tout comme un nom régulier.
</p>

<p>

Comme de coutume, vous pouvez cliquer le lien [EX] dans le <a href="http://www.csse.monash.edu.au/~jwb/wwwjdic.html">WWWJDIC</a> Pour voir des exemples. En fait, voici un lien direct vers les <a href="http://www.csse.monash.edu.au/cgi-bin/cgiwrap/jwb/wwwjdic?1Q%A4%C3%A4%D1%A4%CA%A4%B7_1_">exemples de cette grammaire</a>. Comme vous pouvez le voir par les exemples, ce suffixe apporte la nuance que la chose laissée seule est due par inadvertance ou par négligence. Voici la simple règle de conjugaison pour cette grammaire. 
</p>

 <div class="sumbox">
<span class="summary">Utiliser 「っぱなし」 pour achever une action et la laisser en l’état</span>
<ul class="plain">
<li>Prenez le <span title="4_01" class="link">stem</span> du verbe et attachez 「っぱなし」.</li>
<li>例）　<span title="あける - to open" class="popup">開け<em><strike>る</strike></em></span> → <span title="あける - to open" class="popup">開け</span><em>っぱなし</em></li>
<li>例）　<span title="かく - to write" class="popup">書<em><strike>く</strike></em></span> → <span title="かく - to write" class="popup">書<em>き</em></span> → <span title="かく - to write" class="popup">書き</span><em>っぱなし</em></li>
</ul>
</div>

 <h3>Exemples</h3>
 <p>
 （１）　<span title="テレビ - television" class="popup">テレビ</span>を<em><span title="つける - to attach; to turn on" class="popup">付け</span>っぱなし</em>に<span title="する - to do" class="popup">しなければ</span><span title="ねむれる - to fall sleep" class="popup">眠れない</span><span title="ひと - person" class="popup">人</span>は、<span title="けっこう - fairly" class="popup">結構</span><span title="いる - to exist (animate)" class="popup">いる</span>。
 <br />- Il existe un bon nombre de personnes qui ne peuvent pas dormir tant qu’ils n’ont pas allumé la télé et l’ont laissée comme ça.
 </p>
 <p>
 （２）　<span title="まど - window" class="popup">窓</span>が<em><span title="あける - to open" class="popup">開け</span>っ放し</em>だったので、<span title="か - mosquito" class="popup">蚊</span>が<span title="いっぱい - a lot; full" class="popup">いっぱい</span><span title="はいる - to enter" class="popup">入った</span>。
 <br />- En ayant laissé la fenêtre grande ouverte, beaucoup de moustiques se sont introduits. 
 </p>
</body>