<body>
<title>Expressions Expressions formelles （である、ではない）</title>
<h1>Expressions formelles</h1>
<h2 id="part1">Que voulez-vous dire par "formelles"?</h2>
Jusqu’à présent nous avons appris les types de langage informel, poli, honorifique/humble. Alors que puis-je bien vouloir dire par "formel"? Je pense que nous connaissons tous le type de langage dont je parle. Nous l’entendons dans des discours, le lisons dans des rapports et le voyons sur des documents. Tandis que discuter sur le bon style d’écriture est au-delà du champ d’application de ce guide, nous couvrirons les quelques points de grammaire que vous trouverez aisément avec ce type de langage. Ce qui ne veut pas dire qu’ils n’apparaîtront pas dans les conversations ordinaires de tous les jours. (Car ils y apparaissent)

<h2 id="part2">Utiliser 「である」 pour établir qu’une chose est ainsi sur un ton autoritaire</h2>
Nous avons déjà appris comment parler à vos amis avec la forme informelle, vos supérieurs avec la forme polie et vos client avec la forme honorifique/humble.  Nous avons appris 「だ」、「です」、et 「でございます」 afin d’exprimer un Etat-d’être  pour ces différents niveaux de politesse. Il y a un type d’Etat-d’être supplémentaire qui est essentiellement utilisé pour déclarer des faits d’une manière qui sonne neutre, officielle - 「である」.  Juste comme pour les autres, vous ajoutez 「である」 à l’adjectif ou au nom qui désigne l’Etat.

<h3>Exemples</h3>
<p>
（１）　吾輩は猫<em>である</em> 
<br />- Je suis un chat. (Titre d’un célèbre roman de 夏目漱石)
</p>

<p>
Puisque je suis trop paresseux pour aller chercher des faits, allons-nous égarer sur la version japonaise de <a href="http://ja.wikipedia.org/">Wikipédia</a> et regardons quelques articles aléatoires en cliquant sur 「おまかせ表示」.
</p>
<p>
（２）　混合物(こんごうぶつ, mixture)とは、2種類以上の純物質が混じりあっている物質<em>である</em>。(<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/混合物">Wikipedia - 混合物</a>, July 2004)
<br />－ Un amalgame est un mélange entre deux ou plusieurs substances pures.
</p>

<p>Pour vous donner une idée de  comment changer 「である」 change également le ton, J’ai délibérément inclus du contenu inventé de toutes pièces dans cette phrase.
</p>
<ol>
<li>
混合物は<em>何</em>？
<br />混合物は、2種類以上の純物質が混じりあっている物質<em>だ</em>。
</li>
<li>
混合物は<em>何ですか</em>？
<br />混合物は、2種類以上の純物質が混じりあっている物質<em>です</em>。
</li>
<li>
混合物は<em>何でしょうか</em>。
<br />混合物は、2種類以上の純物質が混じりあっている物質<em>でございます</em>。
</li>

<li>
混合物<em>とは</em>？
<br />混合物は、2種類以上の純物質が混じりあっている物質<em>である	</em>。
</li>

</ol>

<p>Les articles de journaux sont différents en ce sens que l’objectif principal est de transmettre les évènements actuels aussi succinctement et rapidement que possible.
Pour cette raison, 「である」n’est normalement pas utilisé dans les articles de journaux préférant à la rigueur「だ」ou rien du tout. Malgré que, en général, comme les articles de journaux détaillent des évènements qui ont eu lieu ou des citations, presque toutes les phrases terminent par des verbes à la forme dictionnaire.
</p>
<p>
（１）　国土交通省は２年後に利用率を７０％まで引き上げる考えで、買い替え時に利用する気になるかどうかがカギになりそう<em>だ</em>。
（<a href="http://www.asahi.com/business/update/0816/028.html">朝日新聞</a>,  2004/8/16）
<br />－Dans l’idée d’augmenter le pourcentage d’utilisation de 70% dans les deux années à venir, il semble probable que la clé sera si oui ou non le Ministre du territoire, des infrastructures et du transport (l’) emploiera lorsqu’il achètera des remplacements.
</p>

<h2 id="part3">Négatif de 「である」</h2>
Parce que le <span title="3_05" class="link">négatif</span> de 「ある」est 「ない」, vous pourriez vous attendre à ce que l’opposé de 「である」soit 「でない」. Cependant, pour une raison quelconque que je ne connais pas, vous devez insérer <span title="3_02" class="link">la particule de thème</span> avant 「ない」 pour obtenir 「ではない」.

<h3>Exemples</h3>
<p>
（１）　それは不公平<em>ではない</em>でしょうか。
<br />- Ne considéreriez-vous pas que ce soit injuste?
</p>
<p>
（２）　言語は簡単にマスターできること<em>ではない</em>。
<br />- La langue n’est pas une chose qui peut être facilement maîtrisée.
</p>

<div class="sumbox">
<span class="summary">Using 「である」 to sound official</span>
<ul class="plain">
<li>Attachez 「である」 au verbe ou à l’adjectif sur lequel l’Etat-d’être s’applique.</li>
<li>例）　学生 → 学生<em>である</em></li>
<li>Pour la forme négative, attachez 「ではない」 au verbe ou à l’adjectif sur lequel l’Etat-d’être s’applique.</li>
<li>例）　学生 → 学生<em>ではない</em></li>
<li>Pour l’Etat-d’être passé, appliquez les passés réguliers de 「ある」</li>
</ul>
<center>
<table border="1" cellpadding="5">
<caption>Tableau complet des conjugaisons de 「である」</caption>
<tr align="center"><th colspan="2">Positif</th><th colspan="2">Négatif</th></tr>

<tr align="center"><td>学生<em>である</em></td><td>est étudiant</td><td>学生<em>ではない</em></td><td>is not student</td></tr>
<tr align="center"><td>学生<em>であった</em></td><td>était étudiant</td><td>学生<em>ではなかった</em></td><td>n’était pas étudiant</td></tr>

</table>
</center>

</div>

<h2 id="part4">Les propositions subordonnées  successives dans le langage formel</h2>
Dans la leçon sur les phrases composées, nous avons appris comment utiliser la forme en –te des verbes pour exprimer de multiples actions successives dans une phrase. Cette pratique, cependant, n’est usitée que dans les conversations  ordinaires de tous les jours. Les discussions formelles, les narrations et publications écrites emploient le stem du verbe au lieu de la forme en –te pour décrire des actions successives. Les articles de journaux, en particulier, dans l’intérêt de faire court, préfèrent toujours les stems de verbes à la forme en –te.

<h3>Exemples</h3>
<p>
（１）　花火（はなび）は、火薬と金属の粉末を混ぜたものに火を<em>付け</em>、燃焼時の火花を楽しむためのもの。
（<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/花火">Wikipedia - 花火</a>, August 2004）
<br />－Les feux d’artifices sont là pour le plaisir des étincelles créées par la combustion issue d’un mélange de poudre à canon et de poudre de métal.
</p>
<p>
（２）　企業内の顧客データを利用<em>し</em>、彼の行方を調べることが出来た。
<br />- Etait capable d’investiguer sur ses emplacements utilisant les données clients internes de la compagnie.
</p>

<p>
Pour la forme en 〜ている, le stem devient 「〜てい」 mais à cause que ça ne s’insère pas très bien au milieu d’une phrase, il n’est pas rare d’utiliser la forme humble 「いる」 qui, vous vous le rappellerez, est 「おる」. C’est tout simplement pour que vous puissiez utiliser 「おり」 pour connecter des propositions subordonnées à la place de 「い」. Cela n’a rien à voir avec l’aspect humble 「おる」.
</p>

<p>（３）　封筒には写真が数枚<em>入っており</em>、手紙が添えられていた。
<br />- De nombreuses images étaient à l’intérieur de l’enveloppe, et une lettre était jointe.
</p>

<p>（４）　このファイルにはパスワードが設定<em>されており</em>、開く際にはそれを入力する必要がある。
<br />- Un mot de passe a été mis sur ce fichier, et il doit être entré lorsqu’on l’ouvre.
</p>
</body>