<body>
<title>Montrer les signes de quelque chose （～がる、ばかり、～めく）</title>
<h1>I saw the sign</h1>
<h2 id="part1">Montrer les signes de quelque chose</h2>
Dans cette leçon, nous allons apprendre des expressions variées incluant la manière de décrire les personnes qui s’expriment sans mots. Par exemple, nous allons voir comment dire des expressions telles que “Ils agissaient comme si ils disaient au revoir”, “Il a agi dégoûté” et “Elle a agi comme si elle voulait partir”. En français, cela se traduira la plupart du temps par « avoir l’air » ou « faire l’air de ».


<h2 id="part2">Montrer les signes extérieurs d’une émotion en utilisant 「～がる」</h2>
Le grammaire 「〜がる」 est utilisée lorsque vous voulez faire une observation sur comment quelqu’un se sent. C’est une simple observation basé sur un certain type de signe(s). Par conséquent, vous ne l’utiliserez pas pour vos propres émotions étant donné qu’il n’est pas nécessaire de deviner vos propres émotions. Cette grammaire ne peut être utilisée qu’avec des adjectifs, donc vous l’utiliserez pour dire « Il a l’air effrayé », mais vous ne pouvez pas dire “Il a l’air surpris” car “être surpris” est un verbe en japonais et non un adjectif. Cette grammaire est communément utilisée avec une certaine gamme d’adjectifs apparentés aux émotions comme: 「嫌」、「怖い」、「嬉しい」、ou 「恥ずかしい」.

<div class="sumbox">
<span class="summary">Utiliser 「～がる」 pour observer les émotions ou les sentiments des autres</span>
<ul class="plain">
<li><b>Pour les adjectifs en -i</b>: Premièrement, retirer le 「い」 final et attachez ensuite 「がる」</li>
<li>例）　怖<em><strike>い</strike></em> → 怖<em>がる</em></li>
<li><b>Pour les adjectifs en -na</b>: Attachez juste 「がる」 à la fin de l’adjectif</li>
<li>例）　重宝 → 重宝<em>がる</em></li>
</ul>
<center>
<table border="1" cellpadding="5">
<caption>Tous les adjectifs qui sont conjugués avec 「〜がる」 deviennent des verbes en –u</caption>
<tr align="center"><th></th><th colspan="2">Positif</th><th colspan="2">Négatif</th></tr>
<tr align="center"><th>Non-passé</th><td>怖がる</td><td>a l’air effrayé</td><td>怖がらない</td><td>ne pas avoir l’air effrayé</td></tr>
<tr align="center"><th>Passé</th><td>怖がった</td><td>avait l’air effrayé</td><td>怖がらなかった</td><td>n’avait pas l’air effrayé</td></tr>
</table>
</center>
</div>

<h3>Exemples</h3>
<p>
（１）　早くきてよ！何を<em>恥ずかしがっている</em>の？
<br />- Dépêche-toi et viens ici. Pour quoi as-tu  l’air tout embarrassé?
</p>

<p>
（２）　彼女は朝早く起こされるのを<em>嫌がる</em>タイプです。
<br />- Ma petite amie est du genre à répugner à se lever tôt le matin.
</p>

<p>
（３）　うちの子供はプールに入るのを理由もなく<em>怖がる</em>。
<br />- Notre enfant a l’air effrayé sans raison d’entrer une piscine.
</p>

<p>
Cette grammaire est aussi utilisée pour observer très franchement ce que vous pensez que quelqu’un d’autre que vous veut. Cela met en jeu l’adjectif 「欲しい」 pour les choses qu’une personne veut et la conjugaison en 「〜たい」 pour les actions que quelqu’un veut faire, ce qui est essentiellement un verbe conjugué à un adjectif en -i. Ce type de grammaire est plus adapté pour les choses comme la narration d’une histoire  et est rarement utilisé à cette sauce pour les conversations normales à cause de son style d’observation impersonnel. Pour les conversations courantes, il est plus fréquent d’utiliser 「でしょう」 comme dans 「カレーを食べたいでしょう。」. Pour les conversations polies, il est normal de ne pas faire de suppositions du tout  ou d’utiliser la fin de phrase en 「よね」 comme dans 「カレーを食べたいですか。」 ou 「カレーを食べたいですよね。」
</p>

<h3>Exemples</h3>

<p>
（１）　家に帰ったら、すぐパソコンを<em>使いたがる</em>。
<br />- [Il] ne tardera pas à agir comme si il voulait utiliser l’ordinateur dès qu’[il] rentrera. 
</p>

<p>
（２）　みんなイタリアに<em>行きたがってる</em>んだけど、私の予算で行けるかどうかはとても怪しい。
<br />- Tout monde a l’air de vouloir partir en Italie mais il est douteux si je peux y aller ou pas de par mon budget. (N.d.T: En littéraire, cela donnerait : Tout monde a l’air de vouloir partir en Italie mais je doute que je saurai y aller vu mon budget.)
</p>

<p>
（３）　妻はルイヴィトンのバッグを<em>欲しがっている</em>んだけど、そんなもん、買えるわけないでしょう！
<br />- Ma fait montrait des signes de vouloir un sac Louis Vuitton mais il n’y a aucune possibilité que j’achète quelque chose comme ça!
</p>

<p>
「〜がる」 est aussi utilisé avec 「屋」 pour indiquer un type de personne qui se sent souvent de la même manière 「恥ずかしがり屋」(quelqu’un qui a l’air ou se sent facilement embarrassé)、「寒がり屋」 (quelqu’un qui a vite froid)、or 「暑がり屋」 (quelqu’un qui a vite chaud).
</p>

<p>
（３）　私は<em>寒がり屋</em>だから、ミネソタで暮らすのは辛かった。
<br />- Je suis le genre de personne qui a vite froid et donc, vivre au Minnesota fut douloureux.
</p>

<h2 id="part3">Utiliser 「ばかり」 pour agir comme si on pourrait faire quelque chose</h2>
Nous venons juste d’apprendre comment observer les sensations et émotions des autres en utilisant 「〜がる」 avec des adjectifs.
Les verbes alors? En effet, il y a une grammaire séparée utilisée pour exprimer le fait que quelqu’un d’autre à l’air d’être sur le point de faire quelque chose mais ne le fait finalement pas. Similaire à la grammaire 「〜がる」, elle n’est habituellement pas utilisée dans les conversations usuelles de tous les jours. Je l’ai vu à de nombreuses reprises dans des livres et des romans mais je n’ai l’ai pourtant pas encore entendue dans une conversation. 

<p>
Pour la forme régulière non-passée, non-négative du verbe, vous devez en premier conjuguer le verbe au négatif terminant par「ん」, qui était couvert ici. En, vous attachez simplement 「ばかり」 au bout du verbe ainsi formé. Pour toutes les autres conjugaisons, rien d’autre n’est nécessaire sauf ajouter 「ばかり」 au verbe.
Le verbe le plus fréquent utilisé avec cette grammaire est 「言う」. C’est aussi habituellement utilisé avec la particule de cible 「に」attaché au bout d’un 「ばかり」.
Cette grammaire est complétement différente  du 「ばかり」 utilisé pour exprimer un montant ou du 「ばかり」 utilisé pour exprimer la proximité d’une action.

</p>

<p>
Cette grammaire est complétement différente  du 「ばかり」 utilisé pour exprimer un montant ou du 「ばかり」 utilisé pour exprimer la proximité d’une action.
</p>

<div class="sumbox">
<span class="summary">Utiliser 「ばかり」 pour indiquer qu’on semble vouloir faire quelque chose</span>
<ul class="plain">
<li><b>Pour le temps présent, non-négatif</b>: Conjuguez le verbe à la forme négative en 「ん」 et attachez 「ばかり」</li>
<li>例）　言<em><strike>う</strike></em> → 言わ<em><strike>ない</strike></em> → 言わ<em>ん</em> → 言わん<em>ばかり</em></li>
<li><b>Pour tous les autres temps</b>: Attachez simplement 「ばかり」 à la fin du verbe</li>
<li>例）　言わなかった → 言わなかった<em>ばかり</em></li>
</ul>
<center>
<table border="1" cellpadding="5">
<caption>Récapitulatif des conjugaisons de base</caption> 
<tr align="center"><th></th><th colspan="2">Positif</th></tr>
<tr align="center"><th>Non-passé</th><td>言わんばかり</td><td>comme pour dire</td></tr>
<tr align="center"><th>Passé</th><td>言ったばかり</td><td>comme si [elle] disait</td></tr>
<tr align="center"><th></th><th colspan="2">Négatif</th></tr>
<tr align="center"><th>Non-passé</th><td>言わないばかり</td><td>comme si [elle] ne disait pas</td></tr>
<tr align="center"><th>Passé</th><td>言わなかったばかり</td><td>comme si [elle] ne disait pas</td></tr>
</table>
</center>
</div>

<h3>Exemples</h3>

<p>
（１）　ボールは爆発<em>せんばかり</em>に、膨らんでいた。
<br />- La balle s’élargissait comme si elle était sur le point d’exploser.
</p>

<p>
（２）　「あんたと関係ない」と<em>言わんばかり</em>に彼女は彼を無視していた。
<br />- Elle l’a ignoré comme pour dire, "Tu n’as rien à voir avec ça."
</p>

<p>
（３）　昨日のケンカで何も<em>言わなかったばかり</em>に、平気な顔をしている。
<br />- A un visage calme même si [il] n’a rien dit durant la bagarre hier.
</p>

<h2 id="part4">Utiliser 「めく」 pour indiquer l’atmosphère d’un état</h2>
Maintenant, vous pensez probablement «  Ok, nous avons fait les adjectifs et les verbes. Les noms alors ? » A vrai dire, il y a une grammaire similaire utilisée habituellement pour les noms et les adjectifs en –na. Elle est utilisée pour indiquer que quelque chose montre les signes d’un certain état. Contrairement à la grammaire 「〜がる」, il n’y a pas d’action qui indique quoi que ce soit ; l’atmosphère dégage purement et simplement l’impression d’un certain état. Comme les grammaires précédentes que nous avons apprises dans cette section, cette grammaire-ci a une liste de noms communément utilisés tels que 「謎」、「秘密」、ou 「皮肉」.  Cette grammaire est simplement utilisée en attachant 「めく」 au nom ou à l’adjectif en -na. Le résultat devient ensuite un verbe régulier en -u .

<div class="sumbox">
<span class="summary">Using 「めく」 to indicate that one seems to want to do something</span>
<ul class="plain">
<li>Attachez simplement 「めく」au nom ou à l’adjectif en -na. Le résultat devient ensuite un verbe régulier en -u.</li>
<li>例）　謎 → 謎<em>めく</em></li>
</ul>
<center>
<table border="1" cellpadding="5">
<caption>Récapitulatifs des conjugaisons de base</caption>
<tr align="center"><th></th><th colspan="2">Positif</th></tr>
<tr align="center"><th>Non-passée</th><td>謎めく</td><td>atmosphère mystérieuse</td></tr>
<tr align="center"><th>Passée</th><td>謎めいた</td><td>atmosphère qui était mystérieuse</td></tr>
<tr align="center"><th></th><th colspan="2">Négatif</th></tr>
<tr align="center"><th>Non-passée</th><td>*謎めかない</td><td>atmosphère non mystérieuse</td></tr>
<tr align="center"><th>Passée</th><td>*謎めかなかった</td><td>atmosphère qui n’était pas mystérieuse</td></tr>
</table>
<br />* Je pars du principe que les formes négatives sont théoriquement possibles mais probablement pas applicables en pratique. 
<br />Le temps le plus fréquent est de loin le temps passé.
</center>
</div>

<h3>Exemples</h3>

<p>
（１）　紅葉が始まり、すっかり<em>秋めいた</em>空気になってきた。
<br />- Avec les feuilles qui commencent à changer de couleur, l’air est devenu automnal (comme avec une atmosphère d’automne).
</p>

<p>
（２）　そんな<em>謎めいた</em>顔をされても、うまく説明できないよ。
<br />- Même en ayant ces regards perplexes qui me sont adressés, je ne peux pas très bien l’expliquer, tu sais.
</p>

<p>
（３）　いつも<em>皮肉めいた</em>言い方をしたら、みんなを嫌がらせるよ。
<br />- Tu te feras détester de tout le monde si tu continues de parler de ce ton ironique, tu sais. 
</p>

<p>Pour toute une série d’exemples supplémentaires tirés du monde réel, consultez le portail <a href="http://www.jekai.org/entries/aa/00/np/aa00np21.htm">jeKai</a>. Il s’établit que la grammaire peut être utilisée pour les adverbes et les autres composantes du dialogue mais qu’aucun des nombreux exemples ne le montrent. Quand bien même nous assumions que ce soit possible, ce n’est certainement pas applicable en pratique. 
</p>
</body>