<body>
<title>Conjecture avancée （まい、であろう、かろう）</title>
<h1>Very Volatile Volitional</h1>
<h2 id="part1">Volitif avancé</h2>
Nous avons appris dans une section précédente que la forme volitive est utilisée lorsque quelqu’un s’est décidé à faire quelque chose. Dans cette section, nous couvrirons d’autres manières pour lesquelles la forme volitive est utilisée, plus remarquablement, le forme volitive négative.

<h2 id="part2">Volitif négatif</h2>
Vous pourriez avoir déjà croisé la forme volitive négative dans une table de conjugaison des verbes et vous être demander, « Pourquoi diable cela peut-il être utilisé ? ». Bien...en fait, la réponse n’est pas tellement...ou pour le dire plus exactement, il y a plusieurs façons dont elle peut être utilisée mais la plupart d’entre elles sont extrêmement guindées, formelles et rares. En réalité, elles sont tellement rares que j’ai trouvé une seule <a href="http://www.csse.monash.edu.au/~jwb/wwwverbinf ">explication</a> en anglais sur le web ou où que ce soit d’autre. (J’ai aussi trouvée <a href="http://www.geocities.jp/niwasaburoo/32kanyuuisi.html#32.10">celle-ci</a> en japonais.) 


<p>
Le volitif négatif est utilisé pour exprimer des intentions négatives. C’est à dire qu’il y a une volonté que quelque chose ne se produise pas ou que quelqu’un ne se décide pas à faire quelque chose. En conséquence, comme on essaye de ne pas faire quelque chose, ça n’arrivera probablement pas. Essentiellement, c’est une version très guindée et formelle de 「でしょう」 et 「だろう」. Tandis que cette forme n’est pratiquement jamais utilisée dans les conversations journalières, vous pourrez encore l’entendre dans des films, etc.
</p>

<p>
Les verbes sont conjugués au volitif négatif en ajoutant simplement 「まい」 au verbe. Une autre alternative est d’attacher 「まい」 au stem. La conjugaison pour le volitif négatif est assez différente de celles auxquelles nous sommes habituées parce que c’est toujours la dernière conjugaison à s’appliquer même pour la forme en –masu. Il n’y a pas de manières de conjuguer 「まい」 à la forme en -masu. Vous attachez simplement 「まい」 à la forme de conjugaison en -masu.
</p>

<div class="sumbox">
<span class="summary">Utiliser 「まい」 pour exprimer une volonté de ne pas faire quelque chose</span>
<ul>
<li>Verbes en -ru - Ajoutez 「まい」 au stem.
<br />（例）　見<em><strike>る</strike></em> → 見<em>まい</em></li>
<li>Verbes en -u - Attachez 「まい」à la fin du verbe
<br /> （例）　行く<em>まい</em></li>
<li> Exceptions - 「する」 peut devenir 「するまい」 ou 「しまい」, 「くる」 devient 「くるまい」</li>
<li> Cette conjugaison doit toujours venir en dernier. Pour la forme en -masu, attachez 「まい」 à la forme en –masu du verbe.
<br />例）　な<em><strike>る</strike></em> → な<em>り</em> → なり<em>ます</em> → なります<em>まい</em></li>
</ul>
</div>

<h3>Exemples</h3>

<p>
（１）　相手は剣の達人だ。そう簡単には<em>勝てまい</em>。
<br /> - Ton adversaire est un maître de l’épéeJe doute que tu puisses gagner si facilement.
</p>

<p>
（２）　そんな無茶な手段は<em>認めますまい</em>！
<br /> - Je n’approuverai pas une méthode aussi déraisonnable!
</p>


<p>
Nous avons déjà appris que vous pouviez utiliser la forme volitive pour dire « faisons » et exprimer une tentative de faire quelque chose. Mais cela ne signifie pas que pouvez utiliser le volitif négatif pour dire « ne faisons pas » ou « n’essayons pas ». Le ton de cette grammaire est une détermination très forte de ne pas faire quelque chose, comme vous pouvez le remarquer dans les exemples suivants :
</p>

<p>
（１）　その時までは決して彼に<em>会うまい</em>と心に決めていた。
<br /> - Jusqu’à ce temps-là, j’avais décidé dans mon cœur de ne pas le rencontrer par quelques moyens que ce soient. 
</p>

<p>
（２）　あの人は、二度と嘘を<em>つくまい</em>と誓ったのです。
<br /> - Ce personne a juré de ne plus jamais mentir.
</p>

<p>
Pour exprimer « ne faisons pas », vous pouvez utiliser le verbe 「やめる」 avec le volitif régulier. Pour exprimer un effort intenté pour ne pas faire quelque chose, vous pouvez utiliser 「ようにする」 avec le verbe à la négative.
</p>

<p>
（１）　明日に行くのを<em>やめよう</em>。
<br /> - N’y allons pas demain. (lit: Arrêtons d’y aller à partir de demain.)
</p>

<p>
（２）　肉を食べない<em>ようにしている</em>。
<br /> - Essaye de ne pas manger de la viande.
</p>

<h2 id="part3">Utiliser le volitif pour indiquer l’absence de relation</h2>
Nous allons maintenant apprendre une grammaire qui est en fait pratique pour un usage de tous les jours en utilisant le volitif négatif. A la base, nous pouvons utiliser et le volitif et le volitif négatif pour dire que peu importe si une chose se passe ou pas. C’est obtenu en attachant 「が」 à la forme volitive et volitive négative du verbe qui importe peu.

<div class="sumbox">
<span class="summary">Utiliser le volitif pour exprimer l’absence de relation</span>
<ul>
<li>Attachez 「が」 à la forme volitive et volitive négative du verbe.
<br />例）　食べる → 食べ<em>よう</em>、食べ<em>まい</em> → 食べよう<em>が</em>食べまい<em>が</em>
<br />例）　行く → 行<em>こう</em>、行く<em>まい</em> → 行こう<em>が</em>行くまい<em>が</em>
</li>
</ul>
</div>

<h3>Exemples</h3>
<p>
（１）　あいつが大学に<em>入ろうが入るまい</em>が、俺とは関係ないよ。
<br /> - Que ce gars aille au collège ou non, cela n’a rien à voir avec moi.
</p>
<p>（２）　時間が<em>あろうがあるまい</em>が、間に合わせるしかない。
<br /> - Qu’il y ait du temps ou non, il n’y a rien d’autre à faire que de le faire à temps.
</p>
<p>（３）　最近のウィルスは強力で、プログラムを<em>実行しようがしまいが</em>、ページを見るだけで感染するらしい。
<br /> - Dernièrement, les virus ont été résistant et que vous lanciez un programme ou non, j’ai entendu qu’il se propagera juste en regardant la page. 
</p>

<h2 id="part4">Utiliser 「であろう」 pour exprimer la probabilité</h2>
Nous avons déjà découvert que la forme volitive négative pouvait être utilisée comme une version formelle de 「でしょう」 et 「だろう」. Vous pourriez vous demander, comment feriez-vous la même chose pour le volitif? La réponse est de conjuguer le verbe 「ある」 depuis l’Etat-d’être formel 「である」 jusqu’au volitif pour produire 「であろう」. Mémorisez, 「でしょう」 peut déjà être utilisé comme une forme polie, donc cette forme est un cran au-dessus dans la formalité. Nous verrons quel types de langage utilise cette forme dans les exemples. 

<div class="sumbox">
<span class="summary">Utiliser 「であろう」pour exprimer une probabilité</span>
<ul>
<li>Attachez 「であろう」 au nom, adjectif ou verbe.
<br />例） 困難 → 困難<em>であろう</em>
<br />例） する → する<em>であろう</em></li>
</ul>
</div>

<h3>Exemples</h3>
<p>
（１）　今後50年、人間が直面<em>するであろう</em>問題に正面から向き合って、自ら解決をはかりつつ、そのノウハウが次の産業となるシナリオを考えたい。(from <a href="http://www.jkokuryo.com/papers/online/20020107.htm">www.jkokuryo.com</a>)
<br /> - J’aimerais adopter une approche directe des problèmes que les hommes seront susceptibles de rencontrer dans les 50 prochaines années et pendant et pendant que vous évaluez les solutions, prenez cette connaissance et réfléchissez aux scénarios qui deviendront la prochaine industrie. 
</p>


<p>
（２）　もちろん、生徒数減少の現在、学科の新設は<em>困難であろう</em>が、職業科の統廃合や科内コースの改編などで時代に合わせた変革が求められているはずである。(from <a href="http://www1.normanet.ne.jp/~ww100114/library/li-01.htm">www1.normanet.ne.jp</a>)
<br /> - Bien sûr, de nouvelles installations dans l’éducation seront selon toutes probabilités difficiles en cette période de diminution de la population estudiantine mais avec la réorganisation des sujets et des cours selon les sujets, il est supposé qu’il y aura une demande pour un ajustement de réforme de cette période.
</p>

<h2 id="part5">Utiliser 「かろう」 comme volitif pour les fins en 「い」</h2>
Nous avons appris dans cette leçon sur la grammaire formelle 「ではない」 était le négatif de 「である」. Alors, comment dirions-nous quelque chose comme 「であろう」 mais pour les temps à la négative? La réponse est d’utiliser pourtant un autre type de volitif pour les temps négatifs et les adjectifs en –i, qui n’est utilisé que dans les contextes formels et littéraires. Vous pouvez voir cette grammaire comme une version très désuète pour les adjectifs en-i et les fins négatives en 「い」. 


<p>
La règle de conjugaison est simple : enlever le dernier 「い」 et attachez 「かろう」. Vous pouvez l’utiliser pour les temps à la négative et les adjectifs en –i juste comme le forme passée de conjugaison 「かった」.
</p>

<div class="sumbox">
<span class="summary">Utiliser 「かろう」 pour exprimer le volitif pour les fins en 「い」</span>
<ul>
<li>Abandonnez le 「い」 final et attachez 「かろう」
<br />例）　ではな<em><strike>い</strike></em> → ではな<em>かろう</em>
<br />例）　早<em><strike>い</strike></em> → 早<em>かろう</em>
</li>
</ul>
</div>

<h3>Examples</h3>
<p>
（１）　どんな商品でもネットで販売するだけで売上が伸びるというもの<em>ではなかろう</em>。(from <a href="http://http://www.kojii.net/opinion/col010205.html">www.kojii.net</a>)
<br /> - Ce n’est pas nécessairement le cas que les ventes augmentent juste en vendant n’importe quel type de produits sur le net.
</p>

<p>
（２）　運動を始めるのが<em>早かろう</em>が<em>遅かろう</em>が、健康にいいというのは変わりません。
<br /> - Que tu commences à t’exercer tôt ou tard, le fait que c’est bon pour ta santé ne change pas.
</p>

<p>
（３）　休日で<em>あろう</em>が、<em>なかろう</em>が、この仕事では関係ないみたい。
<br /> - Que ce soient les vacances ou non, il semblerait que ça importe peu pour ce travail.
</p>
</body>